Henry B. Eyring elnök
„Ahol ketten vagy hárman összegyűlnek”

Szeretett testvéreim! Köszöntelek benneteket Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza 186. éves általános konferenciáján! Örülök, hogy itt lehetek veletek, és szívélyesen üdvözöllek titeket.

Hálás vagyok, amiért eljöttetek a konferenciára, hogy mennyből jövő sugalmazást kapjatok és közelebb érezzétek magatokat Mennyei Atyánkhoz és az Úr Jézus Krisztushoz.

Ezen az egész világra kiterjedő gyűlésen Jézus Krisztus olyan tanítványainak milliói gyűltek össze, akik szövetségben ígérték, hogy mindig emlékeznek Őrá és szolgálják Őt. A modern technika csodája eltünteti az idő és a hatalmas távolságok korlátait. Úgy gyűlünk össze, mintha mindannyian egy hatalmas teremben lennénk együtt.

Azonban még az összegyűlésnél is fontosabb az, hogy ezt kinek a nevében tesszük. Az Úr megígérte, hogy bár rengeteg tanítványa van ma a földön, Ő mindannyiunkhoz közel lesz. 1829-ben ezt mondta tanítványai egy kis csoportjának: „Bizony, bizony, mondom nektek, …ahol ketten vagy hárman összegyűlnek az én nevemben, …íme, ott leszek közöttük én is – így vagyok ott közöttetek is” (T&Sz 6:32).

Tanítványainak egy-két embernél többet számláló sokasága gyűlt össze most ezen a konferencián, és amint azt az Úr megígérte, köztünk van. Feltámadt és megdicsőült lényként fizikai értelemben nincs ott mindenhol, ahol a szentek összegyűlnek, azonban a Lélek hatalma által érezhetjük, hogy ma itt van velünk.

Egyénenként rajtunk múlik, hogy hol és mikor érezzük a Szabadító közelségét. Ő ezt az utasítást adta:

„Továbbá, bizony mondom nektek, barátaim, itt hagyom veletek ezeket a beszédeket, hogy gondolkozzatok el a szívetekben, ezzel a parancsolattal együtt, amit nektek adok, hogy addig szólítsatok engem, míg közel vagyok –

Közeledjetek hozzám, és én közeledni fogok hozzátok; keressetek engem szorgalmasan, és meg fogtok találni; kérjetek, és adatik nektek; kopogtassatok, és megnyittatik nektek” (T&Sz 88:62–63).

Tudok legalább két olyan emberről ma a hallgatóságban, akik teljes szívükből vágynak erre az áldásra. Őszintén próbálnak majd közelebb kerülni az Úrhoz e konferencia során. Mindketten írtak nekem – leveleik ugyanazon a héten érkeztek meg az irodámba –, és ugyanazért a segítségért esdekeltek.

Mindketten megtértek az egyházban, és korábban már egyértelmű bizonyságot kaptak az Atyaistennek és az Ő Fiának, Jézus Krisztusnak, a világ Szabadítójának szeretetéről. Tudták, hogy Joseph Smith próféta Istentől kapott közvetlen kinyilatkoztatás által szervezte meg az egyházat, és hogy a szent papság kulcsai vissza lettek állítva. Mindketten érezték annak tanúbizonyságát, hogy ma a helyükön vannak ezek a kulcsok az egyházban. Írásban ünnepélyes tanúbizonyságukat tették nekem.

Azonban mindketten sajnálkoztak azon, hogy egyre fogyatkozik az Úr iránti szeretetük, és egyre kevésbé érzik az Ő irántuk való szeretetét. Mindketten szívből vágytak arra, hogy segítsek nekik visszaszerezni azt az örömöt és szeretetet, melyben részük volt, amikor Isten királyságába jöttek. Mindketten kifejezésre juttatták attól való félelmüket, hogy ha nem szerzik vissza teljes mértékben a Szabadító és az Ő egyháza iránti szeretet érzéseit, akkor a nehézségek és a próbatételek, melyekkel szembenéznek, végül le fogják győzni a hitüket.

Nincsenek egyedül ezzel az aggodalommal, és ez a próbatétel sem új. Halandó szolgálata során a Szabadító elmondta a magvető példázatát, melyben a mag Isten igéje, a magvető pedig az Úr. A talaj állapotától függ az, hogy a mag megmarad és növekszik-e. Az Ő szavait idézve:

„És a mikor ő vet vala, némely mag az útfélre esék; és eljövén a madarak, elkapdosák azt.

Némely pedig a köves helyre esék, a hol nem sok földje vala; és hamar kikele, mivelhogy nem vala mélyen a földben.

De mikor a nap felkelt, elsüle; és mivelhogy gyökere nem vala, elszáradott.

Némely pedig a tövisek közé esék, és a tövisek felnevekedvén, megfojták azt.

Némely pedig a jó földbe esék, és gyümölcsöt terme, némely száz annyit, némely hatvan annyit, némely pedig harmincz annyit.

A kinek van füle a hallásra, hallja” (Máté 13:4–9).

A mag tehát Isten igéje, a talaj pedig a magot befogadó ember szíve.

Mindannyiunkban sok közös vonás van azokkal a csodálatos emberekkel, akik segítséget és bátorítást kérve írtak nekem. Valamikor mindannyiunk szívében el lett ültetve a mag, vagyis Isten igéje. Némelyikünknek gyermekkorunkban, amikor szüleink felkínálták nekünk a keresztelkedést és a felhatalmazással bíró személyek általi konfirmálást. Másokat Isten elhívott szolgái tanítottak. Mindannyian éreztük, hogy a mag jó, azt a bizonyos duzzadást is éreztük a szívünkben, és örömben volt részünk, amint egyre tágult a szívünk és az elménk.

Mindannyiunk hitét próbára tette már becses áldások késlekedése, a hitünk lerombolására törekvő emberek ádáz támadása, a bűn kísértései, és olyan önző érdekek, melyek miatt nem igyekeztünk eléggé táplálni és lágyítani szívünk lelki mélységeit.

Áldottak, akiket elszomorít az egykor érzett öröm elvesztése. Vannak, akik észre sem veszik magukban a hit sorvadását. Sátán furfangos. Azt mondja azoknak, akiket nyomorulttá kíván tenni, hogy az egykor érzett öröm gyerekes önámítás volt.

Ma azt üzenem mindannyiunknak, hogy a következő pár napban becses lehetőség tárul elénk azon döntés meghozatalára, hogy szívünket meglágyítva befogadjuk és tápláljuk a magot. A mag Isten igéje, és mindannyian részesülünk belőle, akik hallgatjuk, nézzük vagy olvassuk e konferencia üzeneteit. A zenével, a beszédekkel és a bizonyságokkal Isten olyan szolgái készültek, akik szorgalmasan keresték a Szentlélek útmutatását a felkészülésük során. A konferencia napjainak közeledtével egyre hosszabban és egyre alázatosabban imádkoztak.

Azért imádkoztak, hogy buzdítani tudjanak titeket olyan döntések meghozatalára, melyek termékenyebb talajt alakítanak ki a szívetekben ahhoz, hogy Isten jó szava növekedjen és gyümölcsöző legyen. Ha a Lélek által figyeltek, akkor észre fogjátok venni, hogy szívetek lágyabb lesz, hitetek megerősödik, és fokozottabban tudjátok majd szeretni az Urat.

Ha úgy döntötök, hogy szívetek minden szándékával imádkoztok, az átformálja majd élményeteket a konferenciai ülések során, valamint az elkövetkező napok és hónapok során is.

Sokan már hozzá is láttatok ehhez. Ennek az ülésnek a kezdetén nem csupán hallgattátok az imát, hanem saját hitetekkel is kiegészítettétek a kérést, hogy élvezhessük a ránk kiáradó Szentlélek áldását. Amikor Jézus Krisztus nevében hozzátettétek saját csendes fohászotokat, közelebb kerültetek Őhozzá. Ez az Ő konferenciája. Csak a Szentlélek hozhatja el azokat az áldásokat, amelyeket az Úr nekünk szán. Irántunk érzett szeretete miatt megígérte, hogy érezni fogjuk ezt:

„…amit akkor mondanak, amikor a Szentlélek készteti őket, az szentírás lesz, az Úr akarata lesz, az Úr gondolata lesz, az Úr szava lesz, az Úr hangja lesz, és Isten szabadulásra vezető hatalma.

Íme, ez az Úr ígérete nektek, Ó ti, szolgáim.

Bízzatok tehát, és ne féljetek, mert én, az Úr, veletek vagyok, és mellettetek fogok állni; ti pedig bizonyságot tesztek rólam, méghozzá Jézus Krisztusról, hogy én vagyok az élő Isten Fia, hogy voltam, hogy vagyok, és hogy el fogok jönni” (T&Sz 68:4–6).

Minden alkalommal, amikor Isten szolgája a szószékhez lép, imádkozhattok és hitetekkel hozzájárulhattok ahhoz, hogy beteljesedjen az Úrnak a Tan és a szövetségek 50. szakaszában tett ígérete:

„Bizony mondom nektek, akit én rendeltem el és küldtem el, hogy a Vigasztaló által, az igazság Lelke szerint prédikálja az igazság szavát, vajon az igazság Lelke által vagy valamely más módon prédikálja azt?

És ha valamely más módon, az nem Istentől való.

Továbbá, aki befogadja az igazság szavát, vajon az igazság Lelke által vagy valamely más módon fogadja be azt?

Ha valamely más módon, az nem Istentől való.

Miért van tehát az, hogy nem tudjátok megérteni és megtudni azt, hogy aki az igazság Lelke által fogadja be az igét, az úgy fogadja be azt, ahogyan az igazság Lelke által prédikálják?

Aki tehát prédikál, és aki fogadja, megértik egymást, és mindketten épülnek, és együtt örvendeznek” (T&Sz 50:17–22).

Imádkozhattok, amikor a kórus énekelni készül. A karvezető, az orgonisták és a kórustagok is imádkoztak, és imádságos szívvel gyakoroltak, abba vetett hittel, hogy a zene és a szavak meglágyítják a szíveket, és fokozzák a mások hitének építésére irányuló hatalmukat. Az Úrnak fognak előadni, mintha Őelőtte állnának, és tudni fogják, hogy Mennyei Atyánk éppen olyan biztosan hallja őket, ahogyan a személyes imáikat is hallja. Szeretetben, közösen munkálkodnak azon, hogy valóra váltsák a Szabadító ígéretét Emma Smithnek: „Mert lelkem gyönyörködik a szív énekében; igen, az igazlelkűek éneke imádság nekem, és áldással válaszoltatik meg a fejükön” (T&Sz 25:12).

Ha az éneklésük alatt nem csupán hallgattok, hanem imádkoztok is, akkor az imáitok és az ő imáik áldással válaszoltatnak meg a ti fejeteken és az ő fejükön. Érezni fogjátok a Szabadító szeretetének és jóváhagyásának áldását. Mindazok, akik csatlakoznak ehhez a dicsőítéshez, érezni fogják az Őiránta érzett szeretetük gyarapodását.

Akkor is dönthettek az ima mellett, amikor látjátok, hogy az adott beszélő az üzenete vége felé közelít. Az illető magában imádkozni fog az Atyához azért, hogy a Szentlélek megadja neki a bizonyság azon szavait, melyek felemelik a hallgatóság szívét, reményeit és az iránti elkötelezettségét, hogy mindig emlékeznek a Szabadítóra, és betartják a parancsolatokat, melyeket nekünk adott.

A bizonyság nem az üzenet elismétlése lesz, hanem egy olyan igazság megerősítése, amit a Lélek elvihet azok szívébe, akik segítségért, isteni útmutatásért, és Krisztus tiszta szeretetének elnyeréséért imádkoznak.

A beszélőknek igazi bizonyság adatik. Üzenetük talán rövid lesz, de az elvitetik majd az alázatos hallgatóság szívébe, akik Isten jó szavára éhezve jöttek el a konferenciára.

Tapasztalatból tudom, mit vihet véghez a jó emberek hite annak érdekében, hogy a beszéd végén a Lélektől érkezzenek a szavak. Bizonyságom után már többször is mondták nekem: „Honnan tudtad, hogy mely szavakra volt éppen szükségem?” Megtanultam nem meglepődni azon, hogy nem emlékszem a szavak kimondására. A bizonyság szavait szóltam, de az Úr volt ott, Ő adta nekem ezeket az adott pillanatban. Az Úr ígérete, mely szerint szavakat ad a szánkba pontosan abban a percben, amikor szükségünk van rájuk, különösen vonatkozik a bizonyságra (lásd T&Sz 24:6). Figyeljetek oda jól az ezen a konferencián tett bizonyságokra, és közelebb fogjátok magatokat érezni az Úrhoz!

Talán érzitek, hogy elérkeztem ahhoz a pillanathoz, amikor az igazságról szóló bizonysággal koronázom meg az üzenetet, melyet megpróbáltam átadni. Imáitok segíteni fognak nekem a bizonyság azon szavait szólni, melyek talán segíteni fognak valakinek, aki választ keres a kérdéseire.

Biztos tanúbizonyságomat hagyom veletek arról, hogy Mennyei Atyánk, a nagy Elohim mindannyiunkat szeret és ismer. Irányítása alatt az Ő Fia, Jehova volt a Teremtő. Bizonyságot teszek arról, hogy a názáreti Jézus Isten Fiaként született. Meggyógyította a betegeket, a vakoknak visszaadta a látását, és feltámasztotta a halottakat. Megfizette az árat Mennyei Atyánk e halandóságba született összes gyermekének minden bűnéért. Mindenki számára szétszakította a halál kötelékeit, amikor azon az első húsvétvasárnapon feltámadt a sírból. Feltámadt és dicsőséges Istenként ma is él.

Ez az egyetlen igaz egyház, melynek Ő a fő sarokköve. Thomas S. Monson az Ő prófétája az egész világ számára. A próféták és apostolok, akiket ezen a konferencián hallani fogtok, az Úr nevében szólnak. Az Ő szolgái ők, akik felhatalmazást kaptak arra, hogy a nevében cselekedjenek. Ő a szolgái előtt jár a világban. Ezt tudom. És erről teszek tanúbizonyságot az Ő nevében, méghozzá Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Dale G. Renlund elder
„Hogy minden embert magamhoz vonzhassak”

Amikor Afrikában éltem, a Hetvenek tagjaként szolgáló Wilford W. Andersen eldertől kértem tanácsot abban, hogy miként segíthetnénk a szegénységben élő szenteknek. A számos figyelemre méltó meglátás mellett a következőt osztotta meg velem: „Minél nagyobb a távolság az adó és a fogadó fél között, a fogadó annál inkább kezdi azt érezni, hogy az, amit kap, jár neki.”

Erre az alapelvre épít az egyház jóléti rendszere is. Amikor az egyháztagok nem tudnak saját szükségleteikről gondoskodni, először a családtagjaikhoz fordulnak. Azután pedig, amennyiben szükséges, fizikai szükségleteik kapcsán a helyi egyházi vezetőikhez is fordulhatnak segítségért.[1] A szükséget látókhoz az egyházi vezetők és a családtagok állnak a legközelebb, akik gyakran maguk is szembenéztek már hasonló körülményekkel, és értik, miként lehet a legjobban segíteni. Mivel közelebb állnak a segítő félhez, az e minta alapján segítségben részesülők hálásak, és kevésbé érzik, hogy mindez jár nekik.

Azon elgondolásnak, hogy „minél nagyobb a távolság az adó és a fogadó fél között, a fogadó annál inkább kezdi azt érezni, hogy az, amit kap, jár neki”, mély lelki vonatkozásai is vannak. Mennyei Atyánk és Fia, Jézus Krisztus a legfőbb adományozók és segítők. Minél jobban eltávolodunk Tőlük, annál inkább érezzük magunkat jogosultnak. Azt kezdjük gondolni, hogy megérdemeljük a kegyelmet, és tartoznak nekünk az áldásokkal. Könnyebben nézünk másra, találunk hibákat, és érezzük magunkat felháborodva – talán még megsértve is –, amikor valamilyen igazságtalanságot vélünk látni. Míg ezek az igazságtalanságok igen széles skálán mozoghatnak, amikor eltávolodunk Istentől, még az apró tökéletlenségek is hatalmasnak tűnnek. Úgy érezzük, hogy Istennek kötelessége mindent helyrehoznia – méghozzá azonnal.

Azt a különbséget, melyet a Mennyei Atyánkhoz és Jézus Krisztushoz való közelségünk eredményez, a Mormon könyve is jól szemlélteti a Nefi és bátyjai, Lámán és Lemuel közötti éles különbségen keresztül.

Nefi arra vágyott, hogy megismerje Isten rejtelmeit, így az Úrhoz fohászkodott, aki meglágyította szívét.[2] Lámán és Lemuel viszont távol voltak Istentől – nem ismerték Őt.
Nefi panaszkodás nélkül fogadta el a nehéz feladatokat, Lámán és Lemuel azonban „sok dologban zúgolódtak”. A zúgolódás a mai értelemben vett gyerekes nyafogás szentírásbeli megfelelője. A szentírások úgy írják, hogy „zúgolódtak, mert nem ismerték annak az Istennek a cselekedeteit, aki teremtette őket”.[3]
Mivel Nefi közel állt Istenhez, képes volt felismerni és méltányolni Isten „gyengéd irgalmasság[át]”.[4] Ezzel ellentétben amikor Lámán és Lemuel látta, ahogy Nefi áldásokban részesül, „megharagudtak rá, mert nem értették az Úr cselekedeteit”.[5] Lámán és Lemuel a kapott áldásaikra úgy gondoltak, hogy azok járnak nekik, és ingerülten azt feltételezték, hogy még többet is kellene kapniuk. Nefi áldásaira úgy tekintettek, mintha azok valamilyen ellenük elkövetett „sérelmek” lennének. Mindez az elégedetlen, jogtalan követelőzés szentírásbeli megfelelője.
Nefi hitet gyakorolt az Úrban, hogy elvégezhesse mindazt, amire megbízást kapott.[6] Lámán és Lemuel viszont „keményszívűek voltak, [ezért pedig] nem úgy tekintettek az Úrra, ahogy kellett volna”.[7] Látszólag úgy érezték, hogy az Úrnak kötelessége válaszolni azokra a kérdéseikre is, melyeket még fel sem tettek Neki. „Az Úr ilyesmit nem tudat velünk” – mondták, de még arra sem vették a fáradságot, hogy a kérdést feltegyék.[8] Ez a gúnyos szkepticizmus szentírásbeli megfelelője.

Mivel távol álltak a Szabadítótól, Lámán és Lemuel zúgolódott, ellenségessé és hitetlenné vált. Úgy érezték, hogy az élet igazságtalan, nekik pedig joguk van Isten kegyelmében részesülni. Nefi viszont – mivel közel került Istenhez – velük ellentétben bizonyára felismerte, hogy az élet leginkább Jézus Krisztus számára lesz majd igazságtalan. Teljes ártatlansága ellenére a Szabadító fog majd a legtöbbet szenvedni.

Minél közelebb vagyunk gondolatainkban és szívünk szándékában Jézus Krisztushoz, annál jobban értékeljük az ártatlan szenvedését, annál hálásabbak vagyunk a kegyelméért és a megbocsátásáért, és annál inkább akarunk bűnbánatot tartani és Hozzá hasonlóvá válni. A Mennyei Atyánktól és Jézus Krisztustól való távolságunk ugyan fontos, a haladási irányunk azonban még lényegesebb. Isten sokkal elégedettebb azokkal a bűnbánó vétkesekkel, akik megpróbálnak közeledni Hozzá, mint azokkal az öntelt és másokban hibákat kereső egyénekkel, akik az ősi farizeusokhoz és írástudókhoz hasonlóan fel sem ismerik, hogy mennyire szükségük van a bűnbánatra.[9]

Gyermekként sokszor énekeltem egy svéd karácsonyi dalt, mely egyszerű, ám annál erőteljesebb dolgot tanít – a Szabadítóhoz való közeledésünk változásra fog indítani minket. A dal szövege valahogy így hangzik:

Karácsonynak reggelén
Az istállóba mennék,
Hol Isten az éjjel már
A szalmaágyon feküvék.

Milyen jó, hogy azt kívántad,
Hogy a földre jöjj közénk!
Most nem vágyom többé arra,
hogy gyermekkorom bűnben múljék.

Jézus, szükségünk van Rád,
Ki gyermekek barátja vagy.
Add, hogy bűneimmel többé már
Ne növeljem fájdalmad.[10]

Amikor képletesen odahelyezzük magunkat a betlehemi istállóba, „hol Isten az éjjel már a szalmaágyon feküvék”, képesek leszünk jobban felismerni azt, hogy a Szabadító egy jóságos és szerető Mennyei Atyától jövő ajándék. Ahelyett, hogy egyszerűen jogosultnak éreznénk magunkat az Ő áldásaira és kegyelmére, fokozottan vágyunk arra, hogy többé ne okozzunk bánatot Istennek.

Akármilyen irányban és távolságra vagyunk is Mennyei Atyánktól és Jézus Krisztustól, dönthetünk úgy, hogy feléjük fordulunk, és közeledünk hozzájuk. Ők segíteni fognak nekünk. Ahogy a feltámadása után a Szabadító is kijelentette a nefitáknak:

„És Atyám azért küldött el engem, hogy felemeltethessem a keresztre; és miután felemeltettem a keresztre, hogy minden embert magamhoz vonzhassak…,

És ezen okból emeltettem fel; tehát az Atya hatalma szerint minden embert magamhoz vonzok majd.”11

Ahhoz, hogy közelebb kerülhessünk a Szabadítóhoz, növelnünk kell a belé vetett hitünket, hűnek kell lennünk a szövetségeinkhez, és velünk kell, hogy legyen a Szentlélek, a kapott lelki útmutatásra reagálva pedig hittel kell cselekednünk. Mindezen elemek az úrvacsorában egyesülnek. Ahhoz, hogy közelebb kerüljünk Istenhez, az általam ismert legjobb mód az, hogy minden héten tudatosan felkészülünk és érdemesen veszünk az úrvacsorából.

Egy dél-afrikai barátunk megosztotta velünk, miként ismerte ezt fel. Amikor Diane még új megtért volt, egy Johannesburg határában lévő gyülekezetbe járt. Egyik vasárnap, miközben a többi egyháztag között ült, a kápolna kialakítása miatt a diakónus az úrvacsora osztása közben nem vette őt észre. Diane emiatt csalódott volt ugyan, de nem szólt semmit. Egy másik egyháztag észrevette a mulasztást, és a gyűlés után meg is említette a gyülekezeti elnöknek. A vasárnapi iskola kezdetével Diane-t egy üres osztályterembe invitálták.

Bejött egy papságviselő, letérdelt, megáldott egy darab kenyeret, majd pedig átadta neki. Diane elfogyasztotta. A papságviselő újra letérdelt, megáldotta a vizet, majd átadta neki a kis poharat. Diane megitta. Mindezek után Diane-nek rögtön két gondolatata is támadt: Az első az volt, hogy „[ez a papságviselő] ezt pont értem tette meg”. A másik pedig az, hogy „a Szabadító ezt pont értem tette meg”. Diane érezte Mennyei Atyánk szeretetét.

Azon felismerése, hogy a Szabadító áldozata pont neki szólt, segített neki közelebb érezni magát Hozzá, ami pedig mindent felülmúló vággyal töltötte el, hogy ezt az érzést minden egyes nap megőrizze a szívében, ne csupán vasárnap. Felismerte, hogy bár a gyülekezet többi tagjával együtt vett az úrvacsorából, az általa minden vasárnap megújított szövetségek személyesen az övéi voltak. Az úrvacsora segített – és továbbra is segít – Diane-nek abban, hogy érezze az isteni szeretet hatalmát, felismerje az Úr kezét az életében, és közelebb kerüljön a Szabadítóhoz.

A Szabadító megállapította, hogy az úrvacsora a lelki alap elengedhetetlen része. Ezt mondta:

„És parancsolatot adok nektek, hogy tegyétek meg ezeket a dolgokat [vegyetek az úrvacsorából]. És áldottak vagytok, ha mindig megteszitek ezeket a dolgokat, mert akkor az én sziklámra építettetek.

De aki közületek többet vagy kevesebbet tesz ennél, az nem az én sziklámra épít; hanem homokos alapra épít; és amikor esik az eső, és jön az ár, és fújnak és verik őket a szelek, akkor elbuknak.”[12]

Jézus nem azt mondta, hogy „ha esik az eső, ha jön az ár és ha fúj a szél”, hanem azt, hogy „amikor”. Senki sem tudja elhatárolni magát az élet kihívásaitól. Mindannyiunknak szüksége van az úrvacsoravétel által nyújtott biztonságra.

A Szabadító feltámadásának napján két tanítvány egy Emmaus nevű faluba tartott. A feltámadt Úr csatlakozott hozzájuk az úton, ők azonban nem ismerték fel Őt. Útjuk során a szentírásokból tanította őket. Amikor odaértek az úti céljukhoz, behívták, hogy vacsorázzon velük.

„És lőn, mikor leült velök, a kenyeret vévén, megáldá, és megszegvén, nékik adá.

És megnyilatkozának az ő szemeik, és megismerék őt; de ő eltünt előlük.

És mondának egymásnak: Avagy nem gerjedezett-é a mi szívünk mi bennünk, mikor nékünk szóla az úton, és mikor magyarázá nékünk az írásokat?

És felkelvén azon órában, visszatérének Jeruzsálembe, és egybegyűlve találák a [tizenegy apostolt].”

Ezután bizonyságot tettek nekik arról, hogy „feltámadott az Úr bizonynyal…

És ezek is elbeszélék, mi történt az úton, és miképen ismerték meg ők a kenyér megszegéséről.”[13]

Az úrvacsora valóban segít nekünk megismerni a Szabadítónkat. Emlékeztet továbbá az Ő ártatlan szenvedésére is. Ha az élet valóban igazságos lenne, akkor ti és én soha nem támadnánk fel; ti és én soha nem állhatnánk tisztán Isten előtt. Ilyen tekintetben hálás vagyok, hogy az élet nem fair.

Ugyanakkor nyomatékosan kijelenthetem azt, hogy Jézus Krisztus engesztelése miatt örökkévaló szempontból végül nem lesz semmilyen igazságtalanság. „Az élet minden igazságtalansága helyrehozható.”[14] Jóllehet jelenlegi körülményeink nem biztos, hogy változnak, Isten kegyelme, jósága és szeretete által mindannyian többet fogunk kapni annál, mint amennyit megérdemlünk; többet, mint amennyit valaha is kiérdemelhetnénk, vagy amennyit valaha is remélhetnénk. Azt az ígéretet kaptuk, hogy „Isten eltöröl minden könyet [a mi szemeinkről]; és a halál nem lesz többé; sem gyász, sem kiáltás, sem fájdalom nem lesz többé, mert az elsők elmúltak.”[15]

Akárhol is álltok az Istennel való kapcsolatotokban, arra kérlek benneteket, hogy közeledjetek Mennyei Atyánkhoz és Jézus Krisztushoz, a legfőbb Jótevőkhöz, és minden jó dolog adományozóihoz. Kérlek benneteket, hogy minden héten vegyetek részt az úrvacsorai gyűlésen, és részesüljetek a Szabadító vérét és testét képviselő szent jelképekben. Érezzétek Isten közelségét, miközben – az ősi tanítványokhoz hasonlóan – a kenyér megtörése által megismeritek Őt.

Ha így tesztek, megígérem nektek, hogy közelebb fogjátok érezni magatokat Istenhez. A gyerekes nyafogás, az elégedetlen követelőzés és a gúnyos szkepticizmus el fog tűnni. Helyüket Mennyei Atyánk ajándéka, az Ő Fia iránt érzett nagyobb szeretet és hála fogja átvenni. Miközben közelebb kerülünk Istenhez, Jézus Krisztus engesztelésének képessé tevő ereje az életünk részévé válik. Az Emmausba tartó tanítványokhoz hasonlóan pedig majd mi is rá fogunk jönni arra, hogy a Szabadító mindvégig velünk volt. Erről teszek bizonyságot Jézus Krisztus nevében, ámen.

Karácsonynak reggelén
Az istállóba mennék,
|: Hol Isten az éjjel már
A szalmaágyon feküvék. :|

Milyen jó, hogy azt kívántad,
Hogy a földre jöjj közénk!
|: Most nem vágyom többé arra,
hogy gyermekkorom bűnben múljék. :|

Jézus, szükségünk van Rád,
Ki gyermekek barátja vagy.
|: Add, hogy bűneimmel többé már
Ne növeljem fájdalmad. :|

När juldagsmorgon glimmar,
jag vill till stallet gå,
|: där Gud i nattens timmar
re’n vilar uppå strå. :|

Hur god du var som ville
till jorden komma ner!
|: Nu ej i synd jag spille
min barndoms dagar mer! :|

Dig, Jesu, vi behöva,
du käre barnavän.
|: Jag vill ej mer bedröva
med synder dig igen. :|

Lásd 2. kézikönyv: Az egyház igazgatása (2010). 6.2-es szakasz. Az Úr módján történő gondoskodás: A vezetői útmutató a jóléti programhoz kivonata című füzet (2009) első oldalán ezt olvashatjuk: „Ha az egyház tagjai minden tőlük telhetőt megtesznek azért, hogy ellássák magukat, de még így sem sikerül kielégíteni az alapvető szükségleteiket, akkor először a családjukhoz forduljanak segítségért. Amikor ez nem elegendő vagy nem lehetséges, akkor az egyház készen áll a segítségnyújtásra.” ↩

Lásd 1 Nefi 2:16. ↩

1 Nefi 2:11, 12. ↩

1 Nefi 1:20. ↩

Móziás 10:14. ↩

Lásd 1 Nefi 17:23–50. ↩

1 Nefi 15:3. ↩

1 Nefi 15:9; lásd még 8. vers. ↩

Lásd Lukács 15:2; lásd még Joseph Smith, History of the Church, 5:260–62. ↩

A karácsonyi éneket német nyelven Abel Bruckhart (1805–1882) vetette először papírra, aki a sváci Baselben szolgált főesperesként. A svéd fordítást Betty Ehrenborg-Posse készítette 1851-ben. A dal svéd címe: „När juldagsmorgon glimmar”. Számos olyan angol fordítás is készült, mely lehetővé teszi, hogy a dalt az általában használt német dallamra lehessen énekelni. Az idézett angol fordítást nővérem (Anita M. Renlund) és én készítettük. ↩

3 Nefi 27:14–15. ↩

3 Nefi 18:12–13. ↩

Lukács 24:30–35; lásd még 13–29. vers. ↩

Prédikáljátok evangéliumomat! Útmutató a misszionáriusi szolgálathoz (2008). 52. ↩

Jelenések 21:4. ↩

Neil L. Andersen elder
Aki őket befogadja, engem fogad be

Isten szereti a gyermekeket. Minden gyermeket szeret. A Szabadító azt mondta: „[Hagyjátok]… e kis gyermekeknek…, hogy hozzám jőjjenek; mert ilyeneké a mennyeknek országa.”[1]

Napjainkban a gyermekek számos különböző és összetett családszerkezetben találják magukat.

Az Amerikai Egyesült Államokban például ma kétszer annyi gyermek él egy szülővel, mint 50 évvel ezelőtt.[2] És persze sok család kevésbé egységes az Isten iránti szeretetben és az Ő parancsolatai betartásának szándékában.

Ebben az egyre hevesebb lelki forgatagban a visszaállított evangélium továbbra is a mércét jelenti, az ideálist, az Úr mintáját.

„A gyermekeknek joguk van ahhoz, hogy a házasság kötelékén belül szülessenek meg, és hogy olyan apa és anya nevelje fel őket, akik teljes hűséggel megtartják házassági fogadalmaikat. […]

Mind a férjnek, mind a feleségnek komoly kötelessége, hogy szeressék egymást és törődjenek egymással, valamint gyermekeikkel. […] A szülők szent kötelessége, hogy gyermekeiket szeretetben és igazságban neveljék, gondoskodjanak fizikai és lelki szükségleteikről, arra tanítsák őket, hogy szeressék és szolgálják egymást, [és] betartsák Isten parancsolatait.”[3]

Elismerjük azt a rengeteg szülőt, akik változatos hitbéli háttérrel szerte a világon szeretettel törődnek gyermekeikkel. És hálás szívvel gondolunk Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza családjaira, akiket egy, a Szabadítóhoz megtért apa és anya óvó karjai zárnak körbe, akiket a papság felhatalmazása pecsételt össze, és akik azt tanulják a családjukban, hogy szeretettel és bizalommal forduljanak Mennyei Atyánk és Fia, Jézus Krisztus felé.

Esdeklés a fiatalokért

Ma azonban azért a több százezer gyermekért, fiatalért és fiatal felnőttért emelek szót, akik nem ilyen – jobb szó hiányában – „címlapra illő” családokban élnek. Nem csupán azokról a fiatalokról beszélek, akik átélték szüleik halálát, válását vagy halványodó hitét, hanem arról a tízezernyi fiatal férfiról és fiatal nőről szerte a világon, akik úgy fogadják be az evangéliumot, hogy édesanyjuk és édesapjuk nem jön velük az egyházba.[4]

E fiatal utolsó napi szentek hatalmas hittel lépnek az egyházba. Abban reménykednek, hogy egy nap majd a saját életükben megteremthetik az eszményi családot.[5] Idővel fontos részei lesznek a misszionáriusi seregünknek, igazlelkű fiatal felnőttjeinknek, és azoknak, akik az oltárnál térdelve indítják útra saját családjukat.

Érzékenység

Továbbra is tanítjuk majd az Úr mintáját a családokra vonatkozóan, azonban most, több millió egyháztaggal és az egyházban lévő gyermekek sokszínűségével, még meggondoltabbnak és érzékenyebbnek kell lennünk. Egyházi kultúránk és nyelvezetünk olykor meglehetősen egyedi. Az elemis gyermekek továbbra is folytatják a „Családunk együtt élhet örökre”[6] éneklését, amikor azonban azt harsogják, hogy „mikor apa hazajön, én oly boldog vagyok”[7] vagy „hol apa és anya vezet engem”[8], akkor nem minden gyermek dala szól majd a saját családjáról.

Barátunk, Bette, mesélt egy tízéves korában szerzett élményéről az egyházban. Ezt mondta: „A tanítónk a templomi házasságról tanított. Konkrétan nekem szegezte a kérdést, hogy »Bette, a szüleid nem a templomban kötöttek házasságot, ugye?«. [A tanítóm és az egész osztály] pontosan tudta a választ.” A tanító folytatta a leckét, Bette pedig a legrosszabbat látta maga előtt. Azt mondta: „Rengeteg átsírt éjszakám volt. Amikor két évvel később szívzavaraim lettek, és azt gondoltam, meg fogok halni, bepánikoltam, mert azt hittem, örökre egyedül maradok.”

A barátom, Leif is egyedül járt az egyházba. Egyik alkalommal az Elemiben megkérték egy rövid beszédre. Nem volt az egyházban az apukája vagy az anyukája, hogy mellette álljon és segítsen neki, ha elfelejtené, mit akart mondani. Leif megrettent. Hogy elkerülje a megaláztatást, inkább hónapokig távol maradt.

„És előhíván Jézus egy kis gyermeket, közéjök állítja vala azt,

[és azt mondta:] a ki egy ilyen kis gyermeket befogad az én nevemben, engem fogad be.”[9]

Hívő szív és lelki ajándékok

Ezek a gyermekek és fiatalok hívő szívvel és lelki ajándékokkal áldattak meg. Leif azt mondta nekem: „Mélyen az elmém rejtett zugaiban tudtam, hogy Isten az én Atyám, és hogy Ő ismer és szeret engem.”

Barátunk, Veronique, kijelentette: „Miközben megismertem az evangélium tantételeit, és tanulmányoztam a Mormon könyvét, olyan érzésem volt, hogy emlékszem azokra a dolgokra, melyeket egykor tudtam már, csak elfelejtettem.”

Zuleika barátunk a brazíliai Alegretében él. Bár a családja nem volt vallásos, Zuleika 12 évesen elkezdte olvasni a Bibliát és elkezdett járni a helyi egyházakba, igyekezve többet megtudni Istenről. Szülei vonakodva megengedték, hogy a misszionáriusokkal tanuljon, így bizonyságot szerzett, és megkeresztelkedett. Zuleika elmondta: „A beszélgetések során megmutatták a Salt Lake templom képét, és beszéltek a pecsételési szertartásokról. Attól a pillanattól fogva vágyat éreztem arra, hogy egy napon majd belépjek az Úr házába és örökkévaló családom legyen.”

Bár egy-egy gyermek földi helyzete nem mindig ideális, a gyermekek lelki DNS-e tökéletes, mivel valódi kilétük szerint Isten fiai és leányai.

Thomas S. Monson elnök ezt mondta: „Segítsetek Isten gyermekeinek megérteni, hogy az életben melyek a fontos és valódi dolgok. Segítsetek nekik az ahhoz szükséges erő kifejlesztésében, mely által azokat az ösvényeket választják, melyek biztonsággal vezetik el őket az örök élethez.”[10] Tárjuk ki karunkat és szívünket egy kicsit szélesebbre. E fiataloknak az időnkre és a bizonyságunkra van szükségük.

Brandon, aki középiskolásként csatlakozott az egyházhoz Coloradóban, mesélt nekem azokról, akik segítettek neki a keresztelése előtt és után is. Ezt mondta: „Az evangélium szerint élő családok otthonában jártam. Olyan mintát mutattak, melyről úgy éreztem, megteremthető a saját családomban is.”

Veronique, aki Hollandiában született, leányunkkal, Kristennel járt iskolába, amikor Németországban éltünk. Veronique megjegyezte: „Világosság ragyogott azon tanulók körül, akik az egyház tagjai voltak. Felismertem, hogy ez a világosság a Jézus Krisztusba vetett hitükből és az Ő tanításai szerinti életvitelből származik.”

Max barátom nyolc évesen keresztelkedett meg. Édesapja nem volt egyetlen felekezet tagja sem, és Max szabadon dönthetett, hogy jár-e vagy sem az egyházba.

Tizenévesként, miután pár hónapig nem járt, Maxnek olyan érzése támadt, hogy vissza kell térnie az egyházba, és elhatározta, hogy az egyik vasárnap reggel vissza is megy. Eltökéltsége azonban megingott, amint közelebb ért a gyülekezeti ház ajtajához; a gyomra is összeszorult.

Ott állt az ajtóban az új püspök. Max nem ismerte, és biztos volt abban, hogy a püspök sem ismeri őt. Miközben közeledett, a püspök arca felderült, kezet nyújtott, majd azt mondta: „Max, de jó, hogy látlak!”

„Mikor e szavakat kimondta – mesélte Max –, melegség töltött el, és tudtam, hogy helyesen cselekszem.”[11]

Nagy jelentősége lehet annak, ha ismerjük valakinek a nevét.

„[Jézus] megparancsolta…, hogy hozzák oda a kisgyermekeiket.

[É]s vette [őket], egyenként, és megáldotta őket, és imádkozott értük az Atyához.

És miután ezt megtette, ismét könnyekre fakadt”.[12]

Fiatalok, akik még nem keresztelkedtek meg

A szülők kérésére sok olyan fiatal, aki szereti az evangéliumot, éveket vár a keresztelkedéssel.

Emily szülei gyermekkorában elváltak, és nem adtak engedélyt a keresztelkedéséhez, amíg 15 éves nem lett. Emily barátunk lelkesen mesél egy Fiatal Nők vezetőről, aki „mindig felkarolt[a] és segített megerősíteni a bizonyság[át]”.[13]

Colten és Preston utahi tizenévesek. Szüleik elváltak, és a fiúk nem kaptak engedélyt a keresztelkedésre. Annak ellenére, hogy nem oszthatják az úrvacsorát, minden héten ők hozzák a kenyeret. És bár nem léphetnek a templomba, hogy kereszteléseket végezzenek a fiatalokkal, amikor az egyházközség odamegy, a két testvér családi neveket keres a szomszédos épületben található családtörténeti központban. Fiataljaink bevonására a legnagyobb hatással a többi igazlelkű fiatal van.

Joseph Ssengooba elder

Zárásként mesélnék új barátunkról, akivel néhány hete találkoztunk a Zambia Lusaka Misszió meglátogatása során.

Joseph Ssengooba elder ugandai. Hét éves volt, amikor az édesapja meghalt. Kilencévesen egyedül maradt, mert az édesanyja és a rokonai nem tudták gondját viselni. 12 éves korában találkozott a misszionáriusokkal és megkeresztelkedett.

Joseph mesélt nekem az első napjáról az egyházban: „Az úrvacsorai gyűlés után azt hittem, mehetünk is haza, a misszionáriusok azonban bemutattak Joshua Walusimbinek. Joshua elmondta, hogy ő lesz a barátom, és adott nekem egy Gyermekek énekeskönyvét, hogy ne menjek üres kézzel az Elemibe. Az Elemiben egy plusz széket húzott a sajátja mellé. Az Elemi elnöke kiszólított a többiek elé, és megkérte őket, hogy énekeljék el nekem az »Isten gyermeke vagyok« himnuszt. Nagyon különlegesnek éreztem magam.”

A gyülekezeti elnök elvitte Josephet Pierre Mungoza családjához, és ez lett az otthona a következő négy év során.

Nyolc évvel később, amikor Joseph Ssengooba elder megkezdte a misszióját, meglepetésére Joshua Walusimbi lett a trénere – az a fiú, aki oly kedvesen fogadta az első napján az Elemiben. És a misszióelnöke? Nem más, mint Leif Erickson elnök – a kisfiú, aki egy időre elmaradt az Elemiből, mert annyira rettegett, hogy beszédet kell mondania. Isten szereti a gyermekeit.

A gyerekek rohanva jöttek

Amikor feleségemmel, Kathy-vel néhány hete Afrikában jártunk, meglátogattuk Mbuji-Mayit a Kongói Demokratikus Köztársaságban. Mivel a kápolna nem volt elég nagy a 2000 egyháztag számára, kint gyűltünk össze, bambuszrudakra feszített ponyvák alatt. Amint elkezdődött a gyűlés, észrevettük, hogy több tucat gyermek figyel bennünket, a létesítményt körülvevő vaskerítés külső oldalán csimpaszkodva. Kathy csendesen odasúgta: „Neil, nem kellene behívnod a gyermekeket?” Odafordultam az emelvényen a kerületi elnökhöz, Kalonji elnökhöz, és megkértem, hogy üdvözölje a kerítésen kívül ácsorgó gyermekeket, és hívja be őket.

Meglepetésemre Kalonji elnök hívására a gyermekek nemcsak jöttek, hanem egyenesen rohantak – ötvennél többen, talán százan is –, néhányan viseletes ruhában és mezítláb, de mindannyian gyönyörű mosollyal az izgatott arcukon.

Nagyon megérintett ez az élmény, és jelképesnek éreztem azt illetően, hogy mily nagyon szükséges felkarolnunk a fiatalokat, akik magányosnak, elhagyottnak vagy a kerítésen kívül rekedtnek érzik magukat. Gondoljunk rájuk, üdvözöljük őket, fogadjuk őket tárt karokkal, és tegyünk meg mindent, hogy megerősítsük a Szabadító iránti szeretetüket. Jézus azt mondta: „a ki egy ilyen… gyermeket befogad az én nevemben, engem fogad be.”[14] Jézus Krisztus nevében, ámen.

„Öt évvel a születésem előtt kopogtattak a misszionáriusok a szüleim ajtaján. Néhány leckét meghallgattak, majd édesapám elveszítette az érdeklődését. Édesanyám továbbra is részt vett a tanításokban, és vágyott a keresztelésre. Öt éven át járt az egyházba úgy, hogy nem volt annak tagja, majd három hónappal a születésem után megkeresztelkedhetett.

Édesanyám sohasem volt hangos ember, és nem töltött be komoly vezető pozíciókat. Nagyon egyszerű, édes és szilárd bizonysága van, valamint… mindennap hűen él a meggyőződéséhez. Ez a csendes, egyszerű példa mindig közel tartott engem az Úrhoz és az egyházhoz.”

Máté 19:14. ↩

Lásd “Family Structure,” Child Trends DataBank (Dec. 2015), appendix 1, page 9, childtrends.org/databank. ↩

A család: Kiáltvány a világhoz. Liahóna, 2010. nov. 129., 7. és 6. bekezdés. ↩

Szeretném személyesen elismerni azt a több tízezer igazlelkű anyát – köztük sok egyedülálló anyát is –, akik oly bátran vállalják fel az elsődleges feladatukat, hogy lelkileg erősítsék gyermekeiket. Kanadai barátunk, Shelley, a következőket mondta az édesanyjáról: ↩

Barátunk, Randall, ezt mondta nekem: „Azt tanították nekem, és én tudtam is, hogy mennyei szülők fia vagyok. Az pedig, hogy ismertem a valódi kilétemet és természetemet, reményt adott nekem arra, hogy nem kell a szüleim útját követnem, akiket ugyan imádtam, de nem szerettem volna lemásolni. Bíztam abban, amit az elemis, a vasárnapi iskolai, a fiatal férfiak és más tanítóim tanítottak nekem. Láttam példákat az egyházközségben és a tágabb családomban is hithű és boldog családokra, és bíztam Mennyei Atyánkban, tudván, hogy ha hithű maradok, akkor Ő segít nekem, hogy ilyen családom legyen.” ↩

Családunk együtt élhet örökre. Gyermekek énekeskönyve, 98. ↩

Mikor apa hazajön. Gyermekek énekeskönyve, 110. ↩

A szeretet szól. Gyermekek énekeskönyve, 102–103. ↩

Máté 18:2, 5. ↩

Thomas S. Monson: „Tanuljatok tőlem!” Első elnökségi üzenet, 2016. márc. ↩

Lásd Max H. Molgard, Inviting the Spirit into Our Lives (1993), 99. ↩

3 Nefi 17:11, 21–22. ↩

Emily – bár szülei nem voltak aktívak – szeretettel szólt azokról a nagyszülőkről, nagybácsikról és nagynénikről, illetve másokról, akik a szülei „helyére léptek”. Egy michigani Fiatal Nők vezetőről azt mondta: „Felnőtt gyermekei voltak, és nagyon fontosnak tartotta, hogy minden fiatal nő úgy érezze, mintha az ő saját leánya lenne. […] A mosolya a legnehezebb napodon is felvidította a szíved. […] Az lett a célom, hogy kövessem őt, és hogy »Molnar nőtestvér« legyek azon gyermekek számára, akik »másnak«, »mellőzöttnek« vagy »kirekesztettnek« érzik magukat. ↩

Máté 18:5. ↩

Henry B. Eyring elnök
Örökkévaló családok

Hálás vagyok, hogy veletek lehetek ma este Az Utolsó Napok Szentjeinek Jézus Krisztus Egyháza általános papsági ülésén. Nagyszerű pillanat ez az egyház történelmében. 182 évvel ezelőtt, 1834-ben, az Ohio állambeli Kirtlandben az összes papságviselőt összehívták egy gyűlésre, melyet egy négyszer négy méteres rönkházban, egy iskolaépületben tartottak. A feljegyzések szerint a gyűlésen Joseph Smith próféta a következőket mondta: „[N]em tudtok többet ennek az egyháznak és királyságnak a rendeltetéséről, mint az anyja ölében fekvő csecsemő. Nem fogjátok fel. […] Ma este csupán egy maroknyi papságot láttok itt, de ez az egyház be fogja tölteni Észak- és Dél-Amerikát – be fogja tölteni az egész világot.”[1]

Erre az ülésre több mint 110 országban papságviselők milliói gyűltek össze. Lehetséges, hogy Joseph próféta előre látta ezt a kort és a még előttünk álló dicsőséges jövőt.

Ma esti üzenetemben megpróbálom nektek leírni ezt a jövőt, valamint hogy mit kell tennünk annak érdekében, hogy részesei lehessünk Mennyei Atyánk számunkra készített boldogságtervének. Születésünk előtt egy családban éltünk felmagasztosult és örökkévaló Mennyei Atyánkkal. Ő egy tervet rendelt el, mely lehetővé teszi számunkra az előrelépést és a fejlődést, hogy olyanná váljunk, mint Ő. Mindezt az irántunk érzett szeretete miatt tette. A terv célja az volt, hogy elérhetővé tegye számunkra azt a kiváltságot, hogy örökké élhessünk úgy, ahogyan Mennyei Atyánk él. Ez az evangéliumi terv lehetővé tette számunkra a halandó életet, melyben próbára tétetünk. Ígéretet kaptunk, mely szerint Jézus Krisztus engesztelése révén – amennyiben engedelmeskedünk az evangélium törvényeinek és papsági szertartásainak – örök életet nyerhetünk, mely az Ő ajándékai közül a legnagyobb.

Az örök élet olyan élet, amilyet Isten, a mi Örökkévaló Atyánk él. Isten azt mondta, hogy az Ő célja az, „hogy véghezvigye… az ember halhatatlanságát és örök életét” (Mózes 1:39). Ezért minden papságviselő nagyszerű célja az, hogy segítséget nyújtson abban a munkában, mely segít az embereknek felemelkedni az örök élethez.

Minden papsági erőfeszítés és minden papsági szertartás azért adatott, hogy Jézus Krisztus engesztelése által segítsen Mennyei Atyánk gyermekeinek megváltozni, hogy tökéletes családi egységek tagjai legyenek. Ebből következik, hogy „az minden ember nagyszerű munkája, hogy higgyen az evangéliumban, betartsa a parancsolatokat, valamint hogy létrehozzon és tökéletességre vigyen egy családi egységet”,[2] és hogy másokat is segítsen ebben.

Mivel ez igaz, bármit is teszünk, annak céljaként és középpontjában a celesztiális házasságnak kell állnia. Ennek értelmében arra kell törekednünk, hogy Isten templomában egy örökkévaló társhoz legyünk pecsételve. Másokat is arra kell biztatnunk, hogy kössék meg és tartsák be azokat a szövetségeket, melyek egy férjet és feleséget a családjukkal együtt összekötik ebben az életben és az ez utáni világban.

De miért is kell, hogy mindez oly sokat jelentsen mindannyiunk számára – legyünk akár fiatalok vagy idősek, diakónusok vagy főpapok, fiak vagy apák? Azért, mert papsági kötelességünk az, hogy a saját és a körülöttünk lévők családjait helyezzük figyelmünk központjába. Minden lényegi döntést annak alapján kell meghozni, hogy az milyen hatással lesz egy családra, érdemessé teszi-e azt a Mennyei Atyánkkal és Jézus Krisztussal való életre. Papsági szolgálatunk során nincs ennél fontosabb dolog.

Hadd mondjam el, hogy mindez mit is jelenthet egy diakónusnak, aki ma este egy család és egy kvórum tagjaként hallgat engem.

Lehet, hogy a családjában van rendszeres családi ima vagy gyakori családi est, de az is lehet, hogy nem. Ha az édesapja, felismerve ezeket a kötelezettségeket, összehívja a családot közös imára vagy szentírásolvasásra, a diakónus mosolyogva és lelkesen vehet részt ezekben. Buzdíthatja a testvéreit is a részvételre és megdicsérheti őket, amikor megteszik azt. Kérhet az édesapjától egy áldást az iskolakezdés előtt vagy máskor, amikor szüksége van rá.

Lehet, hogy nincs ilyen hithű édesapja. De már maga a vágy a szívében, hogy megtegye ezeket, az ő hite miatt el fogja hozni a menny hatalmát a körülötte lévőknek. Olyan családi életre fognak törekedni, amilyet a diakónus szívből kíván.

Az áronipapság-viselő tanító a házitanítói megbízatására lehetőségként tekinthet, mely során segíthet az Úrnak egy család életét megváltoztatni. A Tan és a szövetségekben az Úr ugyanezt mondta:

„A tanító kötelessége az, hogy mindig őrködjön az egyház felett, és velük legyen és erősítse őket;

És ügyeljen, hogy ne legyen gonoszság az egyházban, sem egymás iránti durvaság, sem hazudozás, rágalmazás vagy gonosz beszéd” (T&Sz 20:53–54).

Hasonlóképpen az ároni papok is utasítást kaptak:

„A pap kötelessége az, hogy prédikáljon, tanítson, kifejtsen, buzdítson és kereszteljen, valamint szolgáljon az úrvacsorával,

És minden egyháztag házát meglátogassa, és buzdítsa őket arra, hogy hangosan és titokban is imádkozzanak, és minden családi kötelességnek eleget tegyenek” (T&Sz 20:46–47).

Fiatal tanító és pap koromban eltűnődtem azon, hogy hogy a csodában tudok majd eleget tenni ezeknek a kihívásoknak – és talán ti is ezt kérdezitek magatoktól. Én soha nem voltam biztos abban, hogyan tudnék úgy buzdítani, hogy az egy családot anélkül mozdítson el az örök élet felé, hogy az bántó vagy akár látszólag is kritizáló legyen. Megtanultam, hogy csakis a Szentlélektől jövő buzdítás változtatja meg a szívet. Ez leggyakrabban akkor történik, amikor bizonyságot teszünk a Szabadítóról, aki mindig is a legtökéletesebb családtag volt. Miközben az iránta érzett szeretetünkre összpontosítunk, a béke és az összhang növekedni fog az általunk meglátogatott otthonokban. A Szentlélek társunk lesz a családokért végzett szolgálatunk során.

A fiatal papságviselő – azáltal, ahogy imádkozik, beszél és a családtagokat buzdítja – a Szabadító hatását és példáját hozhatja el az elméjükbe és a szívükbe.

Egy bölcs papsági vezető egyszer megmutatta nekem, hogy ő érti ezt. Megkérte a kisfiamat, hogy vezesse a házitanítói látogatásukat. Azt mondta neki, hogy a család az ő buzdításának talán ellenáll, de a fiú egyszerű tanítása és bizonysága szerinte sokkal jobban áthatolhat megkeményített szívükön.

Mi olyat tehet egy fiatal elder, amivel segít az örökkévaló családok létrehozásában? Lehet, hogy éppen most készül kilépni a missziós területre. Teljes szívéből imádkozhat, hogy olyan családokat találhasson, akiket majd taníthat és megkeresztelhet. Még mindig emlékszem egy jóképű fiatal férfira, aki bájos feleségével és két gyönyörű kislányával egy nap a misszionárius társam és mellettem ült. A Szentlélek eljött és bizonyságot tett nekik arról, hogy Jézus Krisztus evangéliuma visszaállíttatott. Eléggé hittek benne ahhoz, hogy még meg is kértek bennünket, hogy a két kislánynak adjunk egy olyan áldást, melyet az egyik úrvacsorai gyűlésünkön láttak. Már megvolt a vágyuk arra, hogy a gyermekeik áldásban részesüljenek, ők maguk azonban még nem értették azt, hogy a valódi áldásokra csak azután tehetnek szert, hogy Isten templomában szövetségeket kötöttek.

Még mindig fájdalommal tölt el, amikor arra a párra és a kislányaikra gondolok – akik azóta már valószínűleg felnőttek –, az örökkévaló család ígérete nélkül. A szüleikben legalább megvolt a számukra is elérhető áldások iránti vágy magja. Remélem, hogy majd valahogy, valamikor lehetőségük lesz érdemessé válni arra, hogy örökkévaló család legyenek.

A missziós területre érkező más eldereknek talán olyan boldogabb élményben lesz részük, mint az én Matthew fiamnak volt. Társával találtak egy szerény körülmények között élő, tizenegy gyermekes özvegyasszonyt. A fiam ugyanazt szerette volna számukra, amit ti is szeretnétek: hogy örökkévaló családjuk legyen. A fiamnak abban a pillanatban ez igen valószínűtlennek tűnt.

Évekkel azután, hogy Matthew megkeresztelte az özvegyasszonyt, ellátogattam abba a kisvárosba, a hölgy pedig meghívott a gyülekezetbe, hogy találkozzak a családjával. Várnom kellett egy darabig, mivel gyermekeinek többsége és unokái a terület más-más gyülekezeti házaiból érkeztek oda. Az egyik fia püspökként teljesített hithű szolgálatot, az asszony sok gyermeke pedig részesült a templomi szövetségek áldásaiban, és az asszony örökkévaló családjához volt pecsételve. Amint búcsúzni készültem, e drága nőtestvér átölelte a derekamat (mert nagyon alacsony hölgy volt, és csak eddig ért fel), és azt mondta: „Kérem, mondja meg Mateónak, hogy még azelőtt jöjjön vissza ide, hogy meghalok.” Hithű elderek által megadatott neki az a remény, mely Isten összes ajándéka közül a legnagyszerűbb.

Vannak bizonyos dolgok, melyeket egy eldernek a missziójából hazatérve meg kell tennie, hogy hű maradjon azon elkötelezettségéhez, hogy az örök élet áldására törekszik saját maga és a szerettei számára. A házasságnál sem az időben, sem pedig az örökkévalóságban nincs fontosabb kötelezettség. Ti is hallottátok már a bölcs tanácsot, hogy a házasság a misszió utáni közvetlen tervekben élvezzen elsőbbséget. A hithű papságviselő szolga ezt bölcsen fogja megtenni.

A házasságot fontolgatva eszébe fog jutni, hogy ezzel a gyermekei szüleit és örökségét fogja megválasztani. Ezt a döntést buzgó kutakodás és imádságos elmélkedés után fogja meghozni. Meg fog győződni arról, hogy az, akivel összeházasodik, osztja a családdal kapcsolatos nézeteit, az Úr házassággal kapcsolatos céljára vonatkozó meggyőződéseit, valamint hogy az illető egy olyan személy, akire hajlandó lesz majd rábízni a gyermekei boldogságát.

N. Eldon Tanner elnök a következő bölcs tanácsot adta: „A szülők, akiket mindenki másnál jobban kell tisztelned, azok, akik a születendő gyermekeid szülei lesznek. Azoknak a gyermekeknek joguk van ahhoz, hogy a tőled telhető legjobb szülőket add nekik – tiszta szülőket.”[3] A tisztaság a saját és a gyermekeid védelméül is fog szolgálni. Tartozol nekik ezzel az áldással.

Nos, vannak ma itt férjek és apák is. Ti mit tehettek? Remélem, hogy növekedett az az iránti vágyatok, hogy megtegyétek mindazokat a szükséges változtatásokat, melyek lehetővé teszik, hogy a családotokkal egy nap majd a celesztiális királyságban éljetek. Feleségetekkel az oldalatokon, papságviselő apaként mindegyik családtag szívét megérinthetitek, arra biztatva őket, hogy tekintsenek várakozással arra a napra. A családotokkal részt fogtok venni az úrvacsorai gyűléseken; olyan családi összejöveteleket fogtok tartani, melyekre hivatalos a Szentlélek; együtt fogtok imádkozni a feleségetekkel és a családotokkal; és felkészítitek magatokat arra, hogy a családotokat elvigyétek a templomba. Együtt fogtok haladni az örökkévaló családi otthon felé vezető úton.

A feleségetekkel és gyermekeitekkel úgy fogtok bánni, ahogy Mennyei Atyánk is bánik veletek. Követni fogjátok a Szabadító példáját és útmutatását, hogy a családotokat az Ő módján vezessétek.

„Semmilyen hatalmat vagy befolyást nem lehet vagy szabad máshogy fenntartani a papság jogán, csakis meggyőzéssel, hosszútűréssel, gyengédséggel és szelídséggel, és színleletlen szeretettel;

Kedvességgel és színtiszta tudással, amely nagyon gyarapítja a lelket, képmutatás és álnokság nélkül –

A kellő időben élesen feddve, amikor a Szentlélek arra késztet; azután pedig fokozott szeretetet mutatva az iránt, akit megfeddtél, nehogy ellenségének tartson téged” (T&Sz 121:41–43).

Az Úr megmondta a papságviselő apáknak, hogy milyen férjeknek kell lenniük. Azt mondta: „Szeresd feleségedet teljes szíveddel, és őhozzá ragaszkodj és senki máshoz” (T&Sz 42:22). Amikor az Úr a férjhez és a feleséghez egyaránt szól, így parancsol: „…házasságtörést se kövess el…, és ne tegyél semmi ahhoz hasonlót” (T&Sz 59:6).

Az Úr a fiataloknak is megadta a mércét. „Ti gyermekek, szót fogadjatok a ti szüleiteknek mindenben; mert ez kedves az Úrnak” (Kolossébeliek 3:20), és „tiszteld atyádat és anyádat” (2 Mózes 20:12).

Amikor az Úr a család minden tagjához beszél, azt tanácsolja nekik, hogy szeressék és támogassák egymást.

Arra kér bennünket, hogy törekedjünk az összes családtag életét tökéletesíteni; a gyengét megerősíteni; az eltévedt szerettünket megtalálni, és örvendezni a megújult lelki erejükben.[4]

Az Úr arra is kér bennünket, hogy tegyünk meg minden tőlünk telhetőt azért, hogy segítsünk a drága halottainknak velünk lenni a mennyei otthonunkban.

A főpapok csoportjának vezetője, aki szorgalmasan segít másoknak megtalálni az őseiket, a nevüket pedig benyújtani a templomba, azokat menti meg, akik előttünk jártak. Köszönetekkel fogják majd elárasztani ezeket a főpapokat, valamint mindazokat, akik szertartásokat végeztek, mert nem feledkeztek meg a lélekvilágban várakozó családtagjaikról.

A próféták azt mondták: „Az Úr munkájának legfontosabb része, amelyet valaha is végeztek majd, saját otthonotok falain belül lesz. Fontos a házitanítás, a püspökségi feladatok és az egyéb egyházi kötelességek, de a legfontosabb munka otthonotok falain belül található.”[5]

Az otthoni és a papsági szolgálatunk során azon apró cselekedeteknek lesz a legnagyobb értéke, melyek segítenek nekünk és szeretteinknek az örök élet irányába munkálkodni. Lehet, hogy ezek a tettek ebben az életben jelentéktelennek tűnnek, az örökkévalóságban azonban örökké tartó áldásokkal járnak.

Amikor hithűek vagyunk azon szolgálatunkban, hogy segítsünk Mennyei Atyánk gyermekeinek Hozzá hazatérni, kiérdemeljük azt a fogadtatást, melyet a földi szolgálatunk befejeztével mindannyian olyannyira hallani szeretnénk. Ezt fogjuk hallani: „Jól vagyon jó és hű szolgám, kevesen voltál hű, sokra bízlak ezután; menj be a te uradnak örömébe” (Máté 25:21).

E „sok” dolog között van a leszármazottak végtelen számának ígérete is. Azért imádkozom, hogy mindannyian kiérdemeljük és segítsünk másoknak is kiérdemelni ezt a mindent felülmúló áldást Atyánk és az Ő Szeretett Fia, Jézus Krisztus otthonában. Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Az egyház elnökeinek tanításai: Joseph Smith (2007). 142–143. ↩

Lásd Bruce R. McConkie, in Conference Report, Apr. 1970, 26. ↩

N. Eldon Tanner, Church News, Apr. 19, 1969, 2. ↩

Lásd Bruce R. McConkie, in Conference Report, Apr. 1970, 27. ↩

Harold B. Lee, Decisions for Successful Living (1973), 248–49. ↩

D. Todd Christofferson elder
Apák

Ma az apákról szólok. Az apák alapvető fontosságúak a boldogság isteni tervében, és szeretnék a bátorítás hangján szólni azokhoz, akik arra törekednek, hogy jól töltsék be ezt az elhívást. Az apaságnak szóló dicséret és buzdítás nem irányul bárki megszégyenítésére vagy leértékelésére. Egyszerűen csak arra a jóra fogok ma összpontosítani, amit a férfiak a legfőbb férfiszerepekben – férjként és apaként – tehetnek.

David Blankenhorn, a Fatherless America [Apátlan Amerika] írója ezt a megfigyelést tette: „Ma az amerikai társadalom alapjaiban megosztott, és ellentmondásosan vélekedik az apaság gondolatát illetően. Egyesek nem is emlékeznek rá. Mások sértőnek találják. Megint mások – köztük nem is kevesen a családdal foglalkozó tudósok közül – elhanyagolják vagy lenézik azt. Ismét mások nem ellenzik különösképpen, de nincsenek különösképpen elkötelezve sem iránta. Sokan azt kívánják, bárcsak tehetnénk vele valamit, de úgy hiszik, hogy a társadalmunkból egyszerűen már hiányzik a képesség vagy az akarat.”[1]

Egyházként mi hiszünk az apákban. Hiszünk „a családját első helyre soroló férfi eszményé[ben]”.[2] Hisszük, hogy „Isten terve szerint az apáknak szeretetben és igaz módon kell családjukat irányítaniuk, valamint gondoskodniuk kell a család szükségleteiről és annak védelméről”.[3] Hisszük, hogy egymást kiegészítő családi kötelezettségeikben „az anyáknak és az apáknak egyaránt kötelességük, hogy egyenlő partnerekként segítsék egymást”.[4] Hisszük, hogy az apák nemhogy nem feleslegesek, hanem egyediek és pótolhatatlanok.

Egyesek társadalmi szempontból látják az apaságban a jót, mint ami elkötelezi a férfiakat az utódaik irányába, arra ösztönözve őket, hogy jó állampolgárok legyenek és vegyék figyelembe mások szükségleteit, kiegészítve „a gyermekekbe történő anyai befektetést a gyermekekbe történő apai befektetéssel. […] Röviden: a férfiak számára kulcsfontosságú, hogy apák legyenek. A gyermekek számára kulcsfontosságú, hogy legyen apjuk. A társadalom számára kulcsfontosságú, hogy apákat hozzon létre.”[5] Miközben ezek a megfontolások valóban igazak és fontosak, mi tudjuk, hogy az apaság sokkal több, mint csupán egy társadalmi konstrukció vagy a törzsfejlődés terméke. Az apa szerepe isteni eredetű, a Mennyei Atyával és – e halandó világban – Ádám atyával kezdődően.

Az apaság tökéletes, isteni megnyilvánulása a mi Mennyei Atyánk. Az Ő jellemvonásai és tulajdonságai közé tartozik többek között a bőséges jóság és a tökéletes szeretet. Az Ő munkája és dicsősége a gyermekei fejlődése, boldogsága és örök élete.[6] Bár ebben a bukott világban az apák semmik a magasságos Fenséghez képest, de amikor a legjobban végzik a dolgukat, akkor Őt igyekeznek utánozni, és valóban az Ő munkáját is végzik. Figyelemre méltó és kijózanító az a bizalom, mellyel megtisztelik őket.

Számunkra – férfiak számára – az apaság felfedi előttünk a saját gyengeségeinket és annak szükségét, hogy fejlődjünk. Az apaság áldozatot követel, de egyúttal a páratlan elégedettség – sőt, öröm – forrása is. A legfőbb követendő példa ismét csak Mennyei Atyánk, aki annyira szeretett bennünket – az Ő lélekgyermekeit –, hogy Egyszülött Fiát adta a szabadításunkért és felmagasztosulásunkért.[7] Jézus ezt mondta: „Nincsen senkiben nagyobb szeretet annál, mintha valaki életét adja az ő barátaiért.”[8] Az apák ezt a szeretetet mutatják ki, amikor nap mint nap a családjuk szolgálatában és ellátásában munkálkodva élik az életüket.

Egy apa feladatai közt talán a legfontosabb az, hogy gyermekei szívét Mennyei Atyjuk felé fordítsa. Ha egy apa a példája és a szavai által meg tudja mutatni, hogyan is néz ki a mindennapi életben az Isten iránti hűség, akkor ez az apa megadta gyermekeinek a békesség kulcsát ebben az életben, és az örök élet kulcsát az eljövendő világban.[9] Az az apa, aki szentírást olvas a gyermekeinek és a gyermekeivel, megismerteti őket az Úr hangjával.[10]

A szentírásokban újra és újra megtaláljuk a gyermekek tanítására vonatkozó szülői felelősség kihangsúlyozását:

„Továbbá, amennyiben Sionban, vagy annak bármely megszervezett cövekében lévő szülőknek gyermekei vannak, és nem tanítják meg nekik a bűnbánat, és a Krisztusba, az élő Isten Fiába vetett hit, valamint a keresztelkedés és a Szentlélek kézrátétel általi ajándékának tanát [nyolcéves] korukban, a bűn szálljon a szülők fejére. […]

És imádkozni is tanítsák meg gyermekeiket, és arra, hogy egyenes derékkal járjanak az Úr előtt.”[11]

1833-ban az Úr megrótta az Első Elnökség tagjait, amiért nem fordítottak kellő figyelmet a gyermekeik tanítására vonatkozó kötelességükre. Egyiküknek konkrétan ezt mondta: „Nem tanítottad világosságra és igazságra gyermekeidet, a parancsolatok szerint; és annak a gonosznak egyelőre még hatalma van feletted, és ez sanyargattatásod oka.”[12]

Az apák feladata, hogy minden nemzedéknek újból megtanítsák Isten törvényét és műveit. Amint azt a zsoltáríró kijelentette:

„Mert bizonyságot állított Jákóbban, és törvényt rendelt Izráelben; a melyek felől megparancsolta atyáinknak, hogy megtanítsák azokra fiaikat;

Hogy megtudja azokat a jövő nemzedék, a fiak, a kik születnek; és [ők majd] felkeljenek és hirdessék azokat fiaiknak;

Hogy Istenbe vessék reménységüket és el ne felejtkezzenek Isten dolgairól, hanem az ő parancsolatait megtartsák.”[13]

Természetesen az evangélium tanításának kötelessége megoszlik az apák és az anyák között, de az Úr világossá tette, hogy elvárja az apáktól, hogy ők legyenek a kezdeményezők annak kiemelkedő fontosságúvá tételében. (És ne feledjük, hogy a kötetlen beszélgetések, a közös munka és játék, valamint gyermekeink meghallgatása a tanítás fontos elemei.) Az Úr elvárja az apáktól, hogy segítsenek alakítani gyermekeiket, a gyermekek pedig követendő példát akarnak, és szükségük is van rá.

Jómagam példamutató édesapával áldattam meg. Emlékszem, amikor úgy 12 éves lehettem, édesapám jelöltette magát a városi tanácsba a mi meglehetősen kis közösségünkben. Nem folytatott nagyszabású választási kampányt; csak annyira emlékszem, hogy édesapám megbízott minket a fivéreimmel, hogy házról házra járva osztogassunk egy röplapot, amely arra buzdította az embereket, hogy szavazzanak Paul Christoffersonra. Azok közül a felnőttek közül, akiknek adtam a röplapból, többen is megjegyezték, hogy Paul jóravaló és becsületes ember, és nem fog nekik gondot okozni, hogy rá szavazzanak. Fiatal szívem dagadt a büszkeségtől apám miatt. Ez önbizalmat adott nekem, és vágyat arra, hogy a nyomdokain járjak. Nem volt tökéletes – senki sem az –, de egyenes volt és jóravaló, a fia számára pedig ihletet adó példa.

A fegyelmezés és a helyreigazítás a tanítás részét képezik. Ahogy Pál mondta: „Mert a kit szeret az Úr, megdorgálja”.[14] Azonban a fegyelmezés során az apának különös gonddal kell eljárnia, nehogy bármi olyat tegyen, ami akár csak megközelíti a bántalmazást, mert az soha nem igazolható! A helyreigazítás során az édesapának a szeretet legyen az indíttatása, és a Szent Lélek az iránymutatója:

„A kellő időben élesen feddve, amikor a Szentlélek arra késztet; azután pedig fokozott szeretetet mutatva az iránt, akit megfeddtél, nehogy ellenségének tartson téged;

Hogy tudhassa, hogy hűséged erősebb a halál kötelékeinél.”[15]

Az isteni mintában a fegyelmezés nem annyira a büntetésről szól, mint inkább arról, hogy segítsünk egy szerettünknek az önfegyelem ösvényén haladni.

Az Úr azt mondta, hogy „minden gyermeknek joga van arra, hogy szülei eltartsák, amíg nem nagykorú”.[16] A kenyérkereset megszentelt tevékenység. Amikor valaki gondoskodik a családjáról – habár ez általában azzal jár, hogy egy időre távol kell lennie tőlük –, az nem összeegyeztethetetlen az apasággal: ez a jó apai mivolt lényege. „A munkahelyi és a családi feladatok közt átfedés van.”[17] Ez természetesen nem igazolja azt a férfit, aki elhanyagolja a családját a szakmai előmenetelért; vagy a másik végletet: amikor valaki nem tesz semmilyen erőfeszítést, és örömmel hárítja másra saját felelősségét. Benjámin király szavaival szólva:

„És nem fogjátok megengedni, hogy gyermekeitek éhesek vagy mezítelenek legyenek; és azt sem fogjátok megengedni, hogy áthágják Isten törvényeit, hogy harcoljanak és vitatkozzanak egymással…

Hanem arra fogjátok őket tanítani, hogy az igazság és a józanság útjain járjanak; arra fogjátok tanítani őket, hogy szeressék egymást és szolgálják egymást.”[18]

Tudatában vagyunk azon férfiak gyötrelmeinek, akik nem képesek megtalálni a módokat és az eszközöket családjuk megfelelő eltartásához. Nem szégyen ez azokra nézve, akik a legjobb erőfeszítéseik ellenére nem képesek teljesíteni egy adott pillanatban minden apai kötelességüket és szerepüket. „Cselekvőképtelenség, halál vagy más körülmények szükségessé tehetik ezen szerepek egyéni átalakítását. Szükség esetén a tágabb család nyújtson segítséget.”[19]

A két legjobb dolog, amit egy apa tehet a gyermekeiért, az, ha szereti az anyjukat, és ha ki is mutatja ezt a szeretetet. Ez megszilárdítja és megerősíti azt a házasságot, mely a családi életük és a biztonságuk alapja.

Vannak férfiak, akik egyedülálló apák, nevelőapák vagy mostohaapák. Sokan közülük buzgón igyekeznek, és a tőlük telhető legjobbat nyújtják egy gyakran nehéz szerepben. Tisztelettel vagyunk azok iránt, akik megtesznek mindent, ami csak szeretettel, türelemmel és önfeláldozással megtehető az egyéni és családi szükségletek kielégítéséért. Figyeljük meg, hogy maga Isten is nevelőapára bízta Egyszülött Fiát. Valamennyire bizonyosan József érdeme is, hogy amint Jézus növekedett, „gyarapodék bölcsességben és testének állapotjában, és az Isten és emberek előtt való kedvességben”.[20]

Sajnálatos módon vannak olyan gyermekek, akiknek haláleset, elhagyás vagy válás miatt nincs apa a családjában. Másoknak esetleg testileg jelen van az apjuk, de érzelmileg távol van, illetve más módon nem biztosít figyelmet vagy támogatást. Felhívunk minden apát, hogy tegyenek többet és legyenek jobbak! Felszólítjuk a sajtó és a szórakoztatóipar intézményeit, hogy mutassanak be olyan elkötelezett és hozzáértő apákat, akik igazán szeretik a feleségüket, és okosan vezetik gyermekeiket – azok helyett az oly gyakori ábrázolások helyett, amelyekben az apa ügyetlen és ügyefogyott, vagy éppen „minden gond forrása”!

Azon gyermekeknek, akiknek rosszak a családi körülményei, ezt mondjuk: ettől ti magatok nem vagytok kevesebbek! A kihívások időnként az Úr belétek vetett bizalmát jelzik. Ő képes segíteni nektek – akár közvetlenül, akár másokon keresztül –, hogy megoldjátok azt, amivel szembe kell néznetek. Ti válhattok azzá a nemzedékké – a családotokban talán elsőkként –, melyben valóban alakot öltenek azok az isteni minták, melyeket Isten rendelt el a családok számára, és amelyek megáldanak majd minden utánatok jövő nemzedéket.

A fiatal férfiaknak – felismerve azt a szerepet, melyet családfenntartóként és védelmezőként be fogtok tölteni – ezt mondjuk: már most készüljetek fel, azáltal, hogy szorgalmasak vagytok az iskolában és készültök a továbbtanulásra! Legyen szó egyetemről, műszaki szakképzésről, szakmunkásképzőről vagy más hasonló programról, az oktatás mindazon készségek és képességek kifejlesztésének kulcsa, melyekre szükségetek lesz. Használjátok ki a lehetőséget, hogy mindenféle korú ember társaságában legyetek, beleértve a gyermekeket is, és tanuljátok meg, hogyan lehet egészséges és gazdagító kapcsolatokat létrehozni! Ez általában azt jelenti, hogy személyesen kell beszélni másokkal, és néha valamilyen közös tevékenységben részt venni – nem elég csupán az SMS-küldési készségeiteket tökéletesíteni. Úgy éljétek az életeteket, hogy férfiként majd tisztaságot vigyetek a házasságotokba és a gyermekeitekhez!

A felnövekvő nemzedék egészének ezt mondjuk: bárhogy osztályozzátok is a saját édesapátokat a jó-jobb-legjobb skálán (és megjósolom, hogy ez az osztályzat még növekedni fog, ahogy egyre idősebbek és bölcsebbek lesztek), határozzátok el, hogy a saját életetekkel tisztelegtek előtte és édesanyátok előtt. Emlékezzetek az édesapák ama vágyakozó reménységére, melyet János így fejezett ki: „Nincs annál nagyobb örömem, mintha hallom, hogy az én gyermekeim az igazságban járnak.”[21] A ti igazlelkűségetek a legnagyobb elismerés, melyben bármelyik apa részesülhet.

A fivéreimnek – az egyházban lévő apáknak – ezt mondom: tudom, hogy azt kívánjátok, bárcsak jobb apák lehetnétek. Tudom, hogy én ezt kívánom magamnak. Azonban még így is, a korlátaink ellenére is, törekedjünk előre! Rakjuk félre a mai társadalom túlzó elgondolásait az énközpontúságról és a függetlenségről, és gondoljunk először mások boldogságára és jóllétére! Bizonyos, hogy a hiányosságaink ellenére Mennyei Atyánk felmagasztal bennünket, és egyszerű erőfeszítéseinket gyümölcsözővé teszi. Bátorítóan hatott rám egy történet, melyet néhány évvel ezelőtt a New Era közölt. Az írója a következőket idézte fel:

„Amikor fiatal voltam, kis családunk egy első emeleti, egy hálószobás lakásban lakott. Én a nappaliban aludtam a kanapén. […]

Apám acélmunkás volt, és minden reggel nagyon korán indult munkába. Minden reggel… megigazította rajtam a takarót, és egy percre megállt. Olyankor félálomban érzékeltem, ahogy apám a kanapé mellett áll és néz engem. Amint lassan felébredtem, zavarba jöttem attól, hogy ott van. Próbáltam úgy tenni, mintha még aludnék. […] Ahogy ott állt az ágyam mellett, rájöttem, hogy teljes odafigyeléssel, erővel és összpontosítással imádkozik – értem.

Apám minden reggel imádkozott értem. Imádkozott, hogy jó napom legyen, hogy biztonságban legyek, hogy tudjak tanulni, és hogy felkészüljek a jövőre. Mivel pedig estig nem tudott velem lenni, imádkozott azokért a tanáraimért és barátaimért, akikkel napközben voltam. […]

Először nem igazán értettem, mit csinál az apám azokon a reggeleken, amikor értem imádkozott. De ahogy egyre idősebb lettem, elkezdtem érezni a felém és a tevékenységeimre irányuló szeretetét és érdeklődését. Ez az egyik kedvenc emlékem. Csak évekkel később, miután már megházasodtam, saját gyermekeim lettek, és bejártam a szobájukba, miközben aludtak, és imádkoztam értük – akkor értettem meg teljesen, mit érzett irántam az édesapám.”[22]

Alma így tett tanúbizonyságot a fiának:

„Íme, azt mondom neked, hogy [Krisztus] az, aki biztosan eljön…; igen, eljön, hogy a szabadulás örvendetes híreit hirdesse a népének.

És most, fiam, ez volt az a szolgálat, melyre el voltál [híva], hogy hirdesd ennek a népnek ezeket az örvendetes híreket, hogy előkészítsd az elméjüket; vagyis hogy… gyermekeik elméjét előkészíthessék az ige meghallgatására az ő eljövetelének idején.”[23]

Ez ma az apák szolgálata. Áldja meg őket Isten, és emelje fel őket ehhez a feladathoz. Jézus Krisztus nevében, ámen.

David Blankenhorn, Fatherless America: Confronting Our Most Urgent Social Problem (1995), 62. ↩

Blankenhorn, Fatherless America, 5. ↩

A család: Kiáltvány a világhoz. Liahóna, 2010. nov. 129. ↩

A család: Kiáltvány a világhoz. 129. ↩

Blankenhorn, Fatherless America, 25, 26. ↩

Lásd Mózes 1:39. ↩

Lásd János 3:16. ↩

János 15:13. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 59:23; Mózes 6:59. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 18:34–36. ↩

Tan és a szövetségek 68:25, 28. ↩

Tan és a szövetségek 93:42. ↩

Zsoltárok 78:5–7. ↩

Zsidók 12:6. ↩

Tan és a szövetségek 121:43–44. ↩

Tan és a szövetségek 83:4. ↩

Blankenhorn, Fatherless America, 113. ↩

Móziás 4:14–15. ↩

A család: Kiáltvány a világhoz. 129. ↩

Lukács 2:52. ↩

3 János 1:4. ↩

Julian Dyke, “Thanks, Dad,” Tambuli, Oct. 1994, 45. ↩

Alma 39:15–16. ↩

Quentin L. Cook elder
Lásd magad a templomban!

Az Úr szabadítástervének előregördülése az idők teljességének ezen adományozási korszakában szinte már minden értelmet felülmúl.[1] Ezt példázza az is, hogy Thomas S. Monson elnök 4 új templomot jelentett be ezen a konferenciai ülésen. Amikor Monson elnök 1963-ban megkapta apostoli elhívását, 12 működő templom volt a világon.[2] A Provói Városközpont templom felszentelésével ez a szám elérte a 150-et, az összes bejelentett templom felszentelésével pedig 177-re fog emelkedni. Ez okot ad nekünk az alázatos örvendezésre.

Száznyolcvan évvel ezelőtt, pont ezen a napon, 1836. április 3-án pompás látomás tárult Joseph Smith próféta és Oliver Cowdery elé a Kirtland templomban. Erre mindössze egy héttel ennek a templomnak a felszentelése után került sor. A látomásban látták az Urat, amint a szószék könyöklőjén áll a templomban. A Szabadító többek között ezt jelentette ki:

„[Ö]rvendjen népem egészének szíve, akik szívvel-lélekkel felépítették nevemnek ezt a házat.

Mert íme, én elfogadtam ezt a házat, és nevem itt lesz; és én ki fogom nyilvánítani magamat népemnek, irgalommal, ebben a házban.”[3]

Ezen a szent eseményen ősi próféták is megjelentek, köztük Illés, aki a templomi szertartásokhoz szükséges kulcsokat adta át.

Van némi fogalmunk arról, milyen örvendezés van most az ecuadori Quitóban, a zimbabwei Hararében, a brazíliai Belémben és a perui Limában az egyháztagok és a misszionáriusok körében, annak alapján, ami egy éve a thaiföldi Bangkokban történt az ottani templom bejelentésekor. Shelly Senior nőtestvér, aki Thaiföld akkori misszióelnöke, David Senior felesége, e-mailben elmesélte a családtagjainak és a barátainak, hogy miután férjével meghallották Monson elnök bejelentését a templomról, „12 órán át nem aludt[ak], és rengeteg örömkönny hullott”. Éjjel fél 12-kor felhívták a missziós segédjeiket és tájékoztatták őket. A segédek aztán az összes misszionáriust felhívták. Amint azt később megtudták, „az egész misszió ébren volt az éjszaka közepén, és ugráltak az ágyukon”. Senior nőtestvér viccesen így figyelmeztette a családtagjait és a barátait: „Kérlek, ezt ne adjátok tovább a Misszionáriusi Részlegnek!”[4]

A thaiföldi egyháztagok mélyről fakadó lelki reakciója ugyanilyen erős volt. Biztos vagyok benne, hogy az újonnan bejelentett templomok helyszínein a szívekben és az otthonokban zajló lelki felkészítés és a mennyei megnyilvánulások már felkészítették a szenteket.

Senior nőtestvér Thaiföldön egyedi kézitükröket készíttetett a tanításaihoz, különösen a nőtestvérek számára. A tükörre rávéstek egy templomot és a következő szavakat: „Lásd magad a templomban!” Amikor az emberek belenéztek a tükörbe, látták magukat a templomban. Seniorék azt tanították az érdeklődőknek és az egyháztagoknak, hogy képzeljék el magukat a templomban, és tegyék meg az e cél eléréséhez szükséges életmódbeli változtatásokat és a lelki felkészülés lépéseit.

Ma reggel mindannyiunk elé azt a kihívást tárom, hogy bárhol éljünk is, lássuk magunkat a templomban! Monson elnök azt mondta: „Amíg nem voltatok az Úr házában, és nem nyertétek el az ott rátok váró összes áldást, addig nem részesültetek mindabban, amit ez az egyház tartogat számotokra. Az egyháztagság mind közül legfontosabb és legnagyobb áldásai azok, melyeket Isten templomaiban nyerhetünk el.”[5]

Bár a világ ma híján van az igazlelkűségnek, mi egy megszentelt, szent időszakban élünk. A próféták évszázadokon át szerető, vágyódó szívvel írtak napjainkról.[6]

Joseph Smith próféta az ószövetségi Abdiás[7] és az újszövetségi 1 Péter[8] könyvéből idézve nyugtázta Isten nagyszerű célját annak lehetővé tételével, hogy keresztelést végezhetünk a halottakért, és szabadítók lehetünk Sion hegyén.[9]

Az Úr felvirágoztatta népünket, és megadta az ahhoz szükséges forrásokat és prófétai útmutatást, hogy hősiesen eleget tudjunk tenni templomi feladatainknak az élőkre és a holtakra vonatkozóan egyaránt.

Jézus Krisztus visszaállított evangéliumának köszönhetően értjük az élet célját, az Atya gyermekeire vonatkozó szabadítástervét, a Szabadító megváltó áldozatát, valamint a családok központi szerepét a menny szervezetében.[10]

Az egyre több templom, valamint az őseinket érintő szent családtörténeti feladataink elvégzését lehetővé tevő technikai fejlődés az egész történelem legáldottabb időszakává teszik napjainkat. Örömmel tölt el fiataljaink rendkívüli hithűsége az indexelésben, őseik felkutatásában, majd a keresztelés és a konfirmáció munkájának elvégzésében a templomban. Ti szó szerint Sion hegyének megjövendölt szabadítói közt vagytok.

Hogyan készülünk fel a templomra?

Tudjuk, hogy a templomi felkészülés elengedhetetlen részét képezi az igazlelkűség és a megszentelődés.

A Tan és a szövetségek 97. szakaszában ezt olvassuk: „És amennyiben népem házat épít nekem, az Úr nevében, és semmi tisztátalan dolgot nem enged be oda, hogy meg ne rontasson, akkor dicsőségem nyugszik majd rajta”.[11]

1891-ig minden templomi ajánlást az egyház elnöke írt alá, hogy védje a templom szentségét. Ezt a felelősséget később a püspökökre és a cövekelnökökre ruházták át.

Hő vágyunk az, hogy az egyház tagjai éljenek templomi ajánlásra érdemesen. Kérjük, ne tekintsetek a templomra valami távoli és talán elérhetetlen célként! A püspökkel együttműködve a legtöbb egyháztag viszonylag rövid idő alatt eleget tud tenni minden igazlelkű feltételnek, ha elkötelezi magát az érdemesség mellett és teljesen megbánja a vétkeit. Az is hozzátartozik ehhez, hogy hajlandóak vagyunk megbocsátani magunknak, és nem úgy tekintünk a tökéletlenségeinkre és a bűneinkre, mint amelyek örökre visszatartanak minket a szent templomba történő belépés lehetőségétől.

Szabadítónk Isten minden gyermekéért vitte véghez engesztelését. Megváltó áldozata mindazok számára kielégíti az igazságosság követelményeit, akik valóban bűnbánatot tartanak. A szentírások gyönyörű nyelvezettel szólnak erről:

„[H]a bűneitek skárlátpirosak, hófehérek lesznek”,[12]

„és [azokról] többé meg nem emlékezem”.[13]

Biztosítunk benneteket arról, hogy az igazlelkű tantételek szerinti élet boldogságot, megelégedettséget és békességet fog hozni nektek és a családotoknak.[14] Az egyháztagok – a felnőttek és a fiatalok is[15] – saját maguk nyilatkoznak érdemességükről a templomi ajánlás kérdéseinek megválaszolásakor. Alapvető követelmény az, hogy növeljük bizonyságunkat az Atyaistenről; az Ő Fiáról, Jézus Krisztusról; valamint evangéliuma visszaállításáról; és megtapasztaljuk a Szentlélek szolgálattételét.

A templom számos áldást eredményez

A templom elsődleges áldásai a felmagasztosulás szertartásai. Az evangéliumi terv a felmagasztosulásról szól, és magában foglalja szent szövetségek megkötését Istennel, valamint ezek betartását. E szertartásokat és szövetségeket az élők esetében – a keresztelés és a konfirmálás kivételével – a templomban végezzük és nyerjük el. A holtakért az összes szabadító szertartásra és szövetségre a templomban kerül sor.

Brigham Young azt tanította: „Semmit nem hanyagolt el az Úr abból, amit megtehetett az emberiség szabadításáért… Amit tőlük függetlenül el lehetett végezni a szabadításukért, az már elvégeztetett a Szabadítóban és Őáltala.”[16]

Az egyház vezetői cövekeket, egyházközségeket, kvórumokat, egyházi segédszervezeteket, missziókat és így tovább hoznak létre a gyülekezeti házainkban és egyéb épületeinkben. Az Úr kizárólag a templomokban hoz létre örökkévaló családokat.

Nyilvánvaló, hogy akik megtört szívvel és töredelmes lélekkel jönnek, és valóban megbánták a bűneiket, azok teljes mértékben elfogadhatóak az Úr számára az Ő szent házában.[17] Tudjuk, hogy „nem személyválogató az Isten”.[18] Többek között azt a becses dolgot szeretem a templomban, hogy a látogatók között nincs különbségtétel vagyon, rang vagy bármiféle pozíció kapcsán. Mindannyian egyenlőek vagyunk Isten előtt. Mindenki fehérbe öltözik, mely azt jelzi, hogy tiszta és igazlelkű nép vagyunk.[19] Egymás mellett ülünk mindannyian, annak vágyával a szívünkben, hogy szerető Mennyei Atyánk méltó fiai és leányai legyünk.

Gondoljatok csak bele: a férfiak és a nők számára szerte az egész világon „a szent templomokban elérhető szent szertartások és szövetségek lehetővé teszik…, hogy visszatérjenek Isten jelenlétébe, [és] az örökkévalóságra egyesüljenek”.[20] Erre egy csodaszép pecsételőszobában kerül sor, mely minden olyan egyháztag rendelkezésére áll, aki érdemes a templomra. E szövetségekre lépve láthatják magukat az egymással szemben elhelyezkedő templomi tükrökben. „A templom tükrei olyan képet adnak ki együtt, mely mintha az örökkévalóságig terjedne.”[21] Ezek a tükörképek segítenek, hogy felidézzük a szüleinket, a nagyszüleinket és mind a korábbi nemzedékeket. Segítenek nekünk felismerni a szent szövetségeket, melyek összekötnek minket mind az utánunk következő nemzedékekkel. Ez hihetetlenül fontos, és azzal kezdődik, amikor látod magad a templomban.

Howard W. Hunter elnök azt tanácsolta nekünk: „Gondolkodjatok el a Kirtland templom nagyszerű felszentelési imájának fenséges tanításain. Ezen imáról Joseph Smith próféta azt mondta, hogy kinyilatkoztatás révén kapta. Ez egy olyan ima, amelyre továbbra is érkeznek az egyéni válaszaink, a családi válaszaink, és a népként kapott válaszaink, köszönhetően azon papsági hatalomnak, melyet az Úr azért adott nekünk, hogy a szent templomaiban használjuk.”[22] Jól tennénk, ha tanulmányoznánk a Tan és a szövetségek 109. szakaszát, és követnénk Hunter elnök buzdítását, mely szerint tegyük „az Úr templomát egyháztagságu[n]k nagyszerű jelképévé”.[23]

A templom továbbá a menedék, a hálaadás, az oktatás és a tanulás helye, „hogy tökéletessé válhass[unk] …minden olyan dologban, amely a földön Isten királyságához tartozik”.[24] Egész életemben a nyugalom és a békesség helye volt egy olyan világban, melyben szó szerint felfordulás van.[25] Csodálatos dolog e szent helyen magunk mögött hagyni a világ gondjait.

A templomban és a családtörténeti kutatások végzése során gyakran érzünk a Szentlélektől érkező késztetéseket és benyomásokat.[26] A templomban időnként nagyon elvékonyodik a minket és a másik oldalon lévőket elválasztó fátyol. További segítséget kapunk arra irányuló erőfeszítéseinkben, hogy szabadítók legyünk Sion hegyén.

Jó néhány évvel ezelőtt egy közép-amerikai templomban egy mostanra már nyugalmazott általános felhatalmazott felesége segített egy apának, anyának és gyermekeiknek örök szövetségekben részesülni a pecsételőszobában, ahol a templomi tükrök vannak. Amikor végeztek és belenéztek ezekbe a tükrökbe, észrevette, hogy a tükörben látszik egy olyan arc is, mely a szobában nincs ott. Megkérdezte az édesanyát, és megtudta, hogy az egyik lányuk elhunyt, és emiatt fizikailag nem lehetett ott velük. Ezt követően helyettes által az elhunyt lányt is bevonták a szent szertartásba.[27] Soha ne becsüljétek alá a templomokban a fátyol másik oldaláról kapott segítséget!

Szeretném, ha tudnátok, mennyire őszintén vágyunk arra, hogy mindenki megtegye a templomi érdemességhez szükséges változtatásokat. Imádságosan gondoljátok át, hol vagytok most az életben, keressétek a Lélek útmutatását, és beszéljetek a püspökötökkel a templomi felkészülésetekről! Thomas S. Monson elnök azt mondta: „[N]incs fontosabb cél számotokra annál, mint azon munkálkodni, hogy érdemesek legyetek eljutni a templomba.”[28]

A Szabadító a mi hitünknek és az Ő egyházának fő, rendíthetetlen szegletköve

Abban a kiváltságban volt részem, hogy két hónappal ezelőtt részt vehettem Henry B. Eyring elnökkel a Fidzsi-szigeteki Suva templom újraszentelésén. Különleges, szent alkalom volt. Eyring elnök bátorsága és erős lelki benyomásai lehetővé tették az újraszentelés elvégzését a déli féltekén valaha mért legerősebb ciklon dacára is. A fiatalok, a misszionáriusok és az egyháztagok fizikai és lelki védelemben is részesültek.[29] Világosan megmutatkozott az Úr keze. A Fidzsi-szigeteki Suva templom újraszentelése menedék volt a vihar elől. Az élet viharait megtapasztalva gyakran tanúi vagyunk az Úr örök védelmet nyújtó kezének.

A Fidzsi-szigeteki Suva templom 2000. június 18-i, eredeti felszentelése is figyelemre méltó volt. Amikor a templom már majdnem elkészült, lázadók egy csoportja túszul ejtette a parlament tagjait. A Fidzsi-szigeteki Suva belvárosát kifosztották és felégették. A hadsereg statáriumot hirdetett.

Területi elnökként a Fidzsi-szigeteki négy cövekelnökkel együtt felkerestem a katonai vezetőket az Erzsébet királynő laktanyában. Miután eléjük tártuk a javasolt felszentelés menetét, támogatóak voltak, de aggódtak Gordon B. Hinckley elnök biztonsága miatt. Szűk körű felszentelést javasoltak, a templomon kívüli rendezvények, például a szegletkőünnepség nélkül. Hangsúlyozták, hogy a templomon kívül mindenki lehetséges támadási célponttá válhat.

Hinckley elnök egy szűk körű felszentelési ülést hagyott jóvá, melyre csak az új templomelnökség és néhány helyi vezető kapott meghívást, a veszély miatt más nem. Azt viszont nyomatékosan kijelentette: „Ha felszenteljük a templomot, akkor szegletkőünnepséget is tartunk, mert Jézus Krisztus a fő szegletkő, és ez az Ő egyháza.”

Amikor kimentünk a szegletkőünnepségre, nem voltak jelen nem egyháztagok, gyermekek, a sajtó vagy mások, azonban a hithű próféta megmutatta a Szabadító melletti bátor és rendíthetetlen elkötelezettségét.

Később Hinckley elnök azt mondta a Szabadítóról: „Nincs senki Őhozzá fogható. Soha nem is volt, soha nem is lesz. Adjunk hálát Istennek az Ő Szeretett Fia ajándékáért, aki életét adta, hogy élhessünk, aki a mi hitünknek és az Ő egyházának fő, rendíthetetlen szegletköve.”[30]

Testvéreim, azért imádkozom, hogy mindannyian becsüljük meg a Szabadítót, és tegyünk meg minden ahhoz szükséges változtatást, hogy lássuk magunkat az Ő szent templomaiban. Ezt téve véghezvihetjük az Ő szent céljait, és felkészíthetjük magunkat, valamint családunkat minden olyan áldásra, melyet az Úr és az Ő egyháza ebben az életben és az örökkévalóságban kiáraszthat ránk. Szilárd tanúbizonyságomat teszem arról, hogy a Szabadító él. Jézus Krisztus nevében, ámen.

Lásd Tan és a szövetségek 112:30–32.  ↩

A 12. templom, az Angliai London templom felszentelésére 1958. szeptember 7-én került sor. ↩

Tan és a szövetségek 110:6–7. ↩

Shelly Senior, e-mail, 2015. ápr. 6. ↩

Thomas S. Monson: A szent templom – jelzőtűz a világnak. Liahóna, 2011. máj. 93. ↩

Lásd Ésaiás 2:2. ↩

Lásd Abdiás 1:21. ↩

Lásd 1 Péter 4:6. ↩

Lásd Az egyház elnökeinek tanításai: Joseph Smith (2007). 431–432.  ↩

Lásd Az egyház elnökeinek tanításai: Wilford Woodruff (2005). 177., 191–194. ↩

Tan és a szövetségek 97:15; lásd még 17. vers. ↩

Ésaiás 1:18. ↩

Jeremiás 31:34. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 59:23. ↩

A felruházott felnőttek birtokában lévő ajánláson kívül ki lehet állítani korlátozott ajánlást a halottakért végzett keresztelésekhez arra érdemes fiatalok és felruházásukban még nem részesült felnőttek számára. Mindkét ajánláson szükség van az abban részesülő aláírására, mellyel nyilatkozik személyes érdemességéről. A korlátozott ajánlás egy évig érvényes, és lehetőséget ad a püspökségnek arra, hogy évente mindenkivel elbeszélgessenek az érdemességéről.  ↩

Az egyház elnökeinek tanításai: Brigham Young (1997). 32. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 58:42. ↩

Apostolok cselekedetei 10:34; lásd még Moróni 8:12; Tan és a szövetségek 1:35; 38:16. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 100:16. ↩

A család: Kiáltvány a világhoz. Liahóna, 2010. nov. 129. ↩

Gerrit W. Gong: Az örökkévalóság templomi tükrei: Tanúbizonyság a családról. Liahóna, 2010. nov. 37. ↩

Az egyház elnökeinek tanításai: Howard W. Hunter (2015). 190. ↩

Tanítások: Howard W. Hunter. 185. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 97:13–14. ↩

Lásd Tan és a szövetségek 45:26–27. ↩

Erre gyakran utalunk Illés lelkeként. Russell M. Nelson elnök ezt tanította Illés lelkéről: „a Szentlélek megnyilvánulása, amint tanúságot tesz a család isteni természetéről” (vö. Egy új szüret ideje. Liahóna, 1998. júl. 38.). ↩

Engedéllyel megosztva. ↩

Thomas S. Monson: A szent templom – jelzőtűz a világnak. 93. ↩

A más szigetekről érkező misszionáriusokat és fiatalokat biztonságos egyházi iskolákban és egyházi épületekben szállásolták el, ahol védve voltak a Winston ciklon legkomolyabb hatásaitól. ↩

Gordon B. Hinckley, “Four Cornerstones of Faith,” Feb. 2004, 4–5. ↩

Jeffrey R. Holland elder
Holnap az Úr csodákat cselekszik majd köztetek

Testvérek, tudjátok-e – van-e róla sejtésetek vagy fogalmatok –, hogy mennyire szeretünk benneteket? Tíz órán keresztül figyeltek, tekinteteteket a pulpituson álló arcára szegezve, de ez alatt a tíz óra alatt mi, itt a pulpitus mögött ülve, rajtatok tartottuk a szemünket. Lelkünk mélyéig felvillanyoztok, legyen szó akár az itt a Konferencia központban összegyűlt 21 000 főről, akár a gyülekezeti házakban és kápolnákban lévő sokaságokról, vagy az otthon lévő milliókról, akik talán a családi számítógép képernyője előtt csoportosulnak. Itt vagytok, ott vagytok óráról órára a vasárnapi viseletetekben, a lehető legjobb magaviselettel. Énekeltek és imádkoztok. Figyeltek és hisztek. Ti vagytok ennek az egyháznak a csodája. És mi szeretünk benneteket.

Ismét mily figyelemre méltó általános konferenciánk volt! Különösen megáldott minket Thomas S. Monson elnök jelenléte és prófétai üzenetei. Monson elnök, szeretünk téged, imádkozunk érted, hálásak vagyunk neked, és mindenek felett támogatunk téged. Hálásak vagyunk, hogy te és a csodálatos tanácsosaid, valamint nagyszerű férfi és női vezetőink közül oly sokan tanítottak minket. Lenyűgöző zeneszámokat hallottunk. Sürgető imákat mondtak értünk és kérleltek bennünket. Az Úr Lelke valóban gazdag bőséggel volt itt jelen. Mily sugalmazó hétvége volt ez minden értelemben!

Viszont látok egy pár problémát. Az egyik, hogy én vagyok az egyetlen ember, aki köztetek és az általános konferencia utánra szokás szerint előkészített jégkrémetek között áll. A másik lehetséges gondot jól mutatja ez a kép, melyet nemrégiben láttam az interneten.

Elnézést kérek minden gyermektől, aki most a kanapé alá bújt, de a helyzet az, hogy egyikünk sem szeretné, ha a holnapi vagy a holnaputáni nap lerombolná azokat a csodálatos érzéseket, melyeket ezen a hétvégén éltünk át. Mindannyian szeretnénk megragadni a kapott lelki benyomásokat és az elhangzott sugalmazott tanításokat. Elkerülhetetlen azonban, hogy az életünk mennyei pillanatait követően szükségszerűen – úgymond – visszatérjünk a földre, ahol ismét nem éppen eszményi körülmények várnak bennünket néha.

A Zsidókhoz írt levél szerzője figyelmeztetett erre, amikor ezt írta: „Emlékezzetek… vissza a régebbi napokra, a melyekben, minekutána megvilágosíttattatok, sok szenvedésteljes küzdelmet állottatok ki”.[1] E megvilágosodás utáni szenvedés sok úton-módon érkezhet, és mindannyiunkat érinthet. Bizonyosan minden valaha szolgált misszionárius hamar megtapasztalta, hogy az élet a terepen nem pont olyan, mint a misszionáriusképző-központ emelkedett légköre. Ahogyan mi is, mindannyian, amikor kiléptünk egy kellemes templomi szertartásgyűlésről, vagy egy különleges lelkiségű úrvacsorai gyűlés végére értünk.

Emlékezzetek, hogy amikor Mózes a Sínai-hegyen átélt egyedülálló élményét követően lejött, azt tapasztalta, hogy a népe „megromlott” és „hamar letértek az útról”.[2] Ott voltak a hegy lábánál, és nagyban dolgoztak egy aranyborjún, hogy annak hódolhassanak, miközben ugyanebben az órában a hegytetőn Jehova éppen azt mondta Mózesnek, hogy „ne legyenek néked idegen isteneid én előttem”, illetve „ne csinálj magadnak faragott képet”.[3] Mózes aznap nem volt elragadtatva vándorló izráelitáinak eme nyájától!

Földi szolgálata során Jézus magával vitte Pétert, Jakabot és Jánost a Színeváltozás hegyére, ahol a szentírások szerint „az ő orczája ragyog vala, mint a nap, ruhája pedig fehér lőn, mint a fényesség”.[4] A mennyek megnyíltak, az ősi próféták eljöttek, és az Atyaisten szólt.

És mit talál Jézus, amikor egy ilyen celesztiális élmény után lejön a hegyről? Nos, először is egy vita fogadta a tanítványai és az ellenlábasaik között, melynek tárgya egy fiatal fiúnak adott sikertelen áldás volt. Ezek után arról próbálta meggyőzni a Tizenketteket – mint kiderült, sikertelenül –, hogy Ő hamarosan átadatik majd a helyi hatalmasságoknak, akik aztán megölik Őt. Ezt követően valaki emlékeztette, hogy ideje befizetni az adót, amit azonnal meg is tett. Azután meg kellett feddnie egyes fivéreket, mert azon vitatkoztak, hogy ki lesz a legnagyobb az Ő királyságában. Mindezek nyomán egyszer csak így fakadt ki: „Óh hitetlen nemze[dék], meddig… szenvedlek még titeket?”[5] Szolgálata során gyakran nyílt alkalma feltenni ezt a kérdést. Nem csoda, hogy vágyódott a hegytetők imádságos magánya után!

Tisztában lévén azzal, hogy mindannyiunknak le kell jönni az élmények csúcsáról, és kezdenünk kell valamit az élet mindennapos viszontagságaival, a következő bátorítást szeretném adni az általános konferencia zárásaként.

Először is, ha az előttetek álló napokban nemcsak a körülöttetek lévők korlátait látjátok meg, hanem a saját életetekben is találtok olyan részleteket, melyek még nem felelnek meg az e hétvégén hallott üzenetekben sugallt mércének, akkor kérlek, ne legyetek lelkileg lesújtva, és ne adjátok fel! Az evangélium, az egyház és ezek a csodálatos félévi találkozók reményt és sugalmazást szándékoznak nyújtani, nem pedig csüggedést. Csak az ellenség, mindannyiunk ellenlábasa próbál bennünket arról meggyőzni, hogy az általános konferencián vázolt eszmények elkeserítőek és valószerűtlenek, hogy az emberek valójában nem válnak jobbá, és hogy valójában senki sem fejlődik. És miért tart Lucifer ilyen beszédet? Mert tudja, hogy ő nem válhat jobbá, hogy ő nem tud fejlődni, hogy vég nélküli világokig ő soha nem lesz a fényes holnap részese. Ő egy örökkévaló korlátok közé szorított nyomorult férfiú, és azt akarja, hogy ti is nyomorultak legyetek. Nehogy bedőljetek ennek! Jézus Krisztus engesztelésének ajándékával és a menny minket segítő erejével képesek vagyunk jobbá válni; és az evangéliumban az a nagyszerű, hogy már azt is a javunkra írják, ha megpróbáljuk, még ha nem is mindig járunk sikerrel.

Amikor vita támadt a korai egyházban arról, hogy ki jogosult a menny áldásaira és ki nem, az Úr kijelentette Joseph Smith prófétának: „[B]izony mondom nektek, hogy [Isten ajándékai] azok javára adatnak, akik szeretnek engem, és… parancsolat[ai]mat betartják, valamint azokéra, akik törekednek ennek megtételére”.[6] Azt a mindenit! Mennyire hálásak lehetünk mindannyian azért a betoldásért, hogy „és… törekednek ennek megtételére”! Volt már, hogy ez életmentőnek bizonyult, mert néha csupán ennyit tudunk nyújtani! Valamelyest megnyugvást találunk abban a tényben, hogy ha Isten csak a tökéletesen hithűeket jutalmazná, akkor aligha lenne hosszú a címzettek listája.

Kérlek benneteket, emlékezzetek holnap és minden azt követő napon, hogy az Úr azokat áldja meg, akik jobbá akarnak válni; akik elfogadják a parancsolatok szükségességét, és megpróbálják betartani azokat; akik becsben tartják a krisztusi erényeket, és azok megszerzésére törekednek a legjobb képességeik szerint. Ha meg is botlotok e törekvésetekben, ez mindenki mással is előfordul: a Szabadító azért van ott, hogy segítsen nektek továbbhaladni. Ha elestek, hívjátok segítségül az Ő erejét! Kiáltsatok úgy, mint Alma: „Ó Jézus, …irgalmazz nekem!”[7] Segíteni fog nektek felállni. Segíteni fog nektek bűnbánatot tartani, helyrehozni, amit helyre kell hoznotok, és tovább haladni. Hamarosan pedig el fogjátok érni a vágyott sikert.

Az Úr kijelentette, hogy „amint kívánsz tőlem, úgy lesz az megtéve neked…

[H]elyezd bizalmadat abba a Lélekbe, amely a jó megtételére vezet – igen, hogy igazságosan tegyél, hogy alázatosan járj, hogy igazlelkűen ítélkezz…

[Akkor] amit tőlem kívánsz, …igazlelkűség[ben, meg fogod kapni]”.[8]

Nagyon szeretem ezt a tant! Újra és újra azt mondja, hogy a jó megtételének vágyáért is meg leszünk áldva, miközben ténylegesen törekszünk ilyenné válni. Arra is emlékeztet bennünket, hogy ahhoz, hogy jogosulttá váljunk azokra az áldásokra, ügyelnünk kell rá, hogy másoktól se tagadjuk meg azokat: igazságosan kell eljárnunk, sohasem igazságtalanul, sohasem méltánytalanul; alázattal kell járnunk, sohasem dölyfösen, sohasem beképzelten; igazlelkűen kell ítélnünk, sohasem álszent módon, sohasem becstelenül.

Testvéreim! Az egész örökkévalóság első nagy parancsolata az, hogy szeressük Istent a mi teljes szívünkkel, lelkünkkel, elménkkel és erőnkkel – ez az első nagy parancsolat. Ám az egész örökkévalóság első nagy igazsága az, hogy Isten szeret bennünket az Ő teljes szívével, lelkével, elméjével és erejével. Ez a szeretet az örökkévalóság alapköve, és a mi mindennapi életünknek is ennek kellene az alapkövének lennie. Valóban, csak ha ez a bizonyosság lángol a lelkünkben, akkor lehet elég bizalmunk ahhoz, hogy továbbra is higgyünk, továbbra is igyekezzünk jobbá válni, továbbra is törekedjünk bűneink bocsánatára, és továbbra is kiterjesszük ezt a kegyelmet a felebarátainkra.

George Q. Cannon elnök egyszer ezt tanította: „Nem számít, milyen komoly a próbatétel, milyen mély a kétségbeesés, mily nagy a gyötrelem, [Isten] soha nem hagy el minket. Soha nem tette, és soha nem is fogja ezt tenni. Nem teheti meg. A jelleme nem engedi [hogy ezt tegye]. […] Ő [mindig] mellettünk fog állni. Lehet, hogy tüzes kemencén haladunk át; lehet, hogy mély vizeken kelünk át; de nem emésztetünk el, és nem fognak elnyelni a hullámok. Jobbak és tisztábbak leszünk, amikor túljutunk mindezeken a próbatételeken és nehézségeken”.[9]

Most, hogy e fenséges elkötelezettség zeng a mennyekből, mint az életünk nagy állandója, mely a legtisztábban és legtökéletesebben az Úr Jézus Krisztus életében, halálában és engesztelésében nyilvánul meg, egyaránt megmenekülhetünk a bűn és a butaság – sajátunk és másoké – következményeitől, bármilyen alakban is érjenek bennünket a mindennapi életünk folyamán. Ha Istennek adjuk a szívünket, ha szeretjük az Úr Jézus Krisztust, és ha megtesszük a tőlünk telhető legjobbat, hogy az evangélium szerint éljünk, akkor a holnap – és minden más nap is – végső soron pompás lesz, még ha ezt nem is mindig ismerjük fel. Miért? Mert Mennyei Atyánk így akarja! Meg akar áldani minket. A gyermekei számára készített irgalmas tervének tulajdonképpeni célja a jutalmakkal teli, bővelkedő és örökkévaló élet! Olyan terv ez, mely azon az igazságon alapszik, hogy „azoknak, a kik Istent szeretik, minden javokra van”.[10] Úgyhogy szeressetek tovább! Próbálkozzatok tovább! Bízzatok tovább! Higgyetek tovább! Növekedjetek tovább! A menny szurkol nektek ma, holnap és mindörökké.

„Hát nem tudod-é és nem hallottad-é…? – kiáltott fel Ésaiás. –

[Isten e]rőt ad a megfáradottnak, és az erőtlen erejét megsokasítja. […]

[A] kik az Úrban bíznak, erejök megújul, szárnyra kelnek, mint a saskeselyűk…

Mivel… Urad, Istened, a… jobbkezedet fog[ja], és… ezt mond[ja] néked: Ne félj, én megsegítelek!”[11]

Testvérek, azt kívánom, hogy a szerető Mennyei Atya áldjon meg bennünket azzal holnap, hogy emlékezzünk arra, amit ma éreztünk. Áldjon meg azzal, hogy türelemmel és kitartással törekedjünk ama eszmények felé, melyeket a mostani konferenciai hétvégén hallottunk kijelentve, tudva azt, hogy az Ő isteni szeretete és múlhatatlan segítsége velünk lesz még a küszködéseink során is – nem is, hanem még inkább velünk lesz a küszködéseink során!

Ha az evangélium mércéje túl magasnak, az annak eléréséhez szükséges személyes fejlődés pedig elérhetetlennek tűnik az előttünk álló napok folyamán, emlékezzetek a bátorító szavakra, melyeket Józsué intézett a népéhez, amikor fenyegető jövő előtt álltak. „Tisztítsátok meg magatokat – mondta –, mert holnap az Úr csudákat cselekszik köztetek.”[12] Én is kinyilvánítom ezt ez ígéretet. Ez ennek a konferenciának az ígérete. Ez ennek az egyháznak az ígérete. Ez Annak az ígérete, aki csodákat tett, és aki maga csodálatos, tanácsos, erős Isten, a békesség fejedelme.[13] Őróla teszek tanúságot. Az Ő tanújaként állok. Ez a konferencia pedig Őróla és az Ő, ezekben a nagyszerű utolsó napokban folyó munkájáról tesz tanúbizonyságot. Jézus Krisztus nevében, ámen.

Zsidók 10:32. ↩

2 Mózes 32:7, 8. ↩

2 Mózes 20:3–4. ↩

Máté 17:2. ↩

Márk 9:19. ↩

Tan és a szövetségek 46:9; kiemelés hozzáadva. ↩

Alma 36:18. ↩

Tan és a szövetségek 11:8, 12, 14; kiemelés hozzáadva. ↩

George Q. Cannon, “Remarks,” Deseret Evening News, Mar. 7, 1891, 4. ↩

Rómabeliek 8:28. ↩

Ésaiás 40:28, 29, 31; 41:13. ↩

Józsué 3:5. ↩

Lásd Ésaiás 9:6. ↩